<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Adventure | Martinus Ady H. BloG]]></title>
  <link href="http://martinusadyh.web.id/blog/categories/adventure/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://martinusadyh.web.id/"/>
  <updated>2016-05-02T11:48:26+07:00</updated>
  <id>http://martinusadyh.web.id/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Martinus Ady H]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Panorama Lembah Sungai Purwokerto]]></title>
    <link href="http://martinusadyh.web.id/2016/04/29/panorama-lembah-sungai-purwokerto/"/>
    <updated>2016-04-29T18:27:25+07:00</updated>
    <id>http://martinusadyh.web.id/2016/04/29/panorama-lembah-sungai-purwokerto</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Udara pagi yang masih sangat sejuk di Kota Purwokerto sangat sayang sekali untuk dilewatkan. Pagi ini saya bersama sahabat saya menikmati kedamaian Purwokerto. Mencari sarapan di sepanjang jalan yang tidak jauh dari hotel UMP (Universitas Muhammadiah Purwokerto) yang berada di jalan Kebon Dalem lokasi saya menginap. Berjalan menyusuri bangunan-bangunan dan beberapa hotel yang dari kelas melati maupun sampai dengan kelas berbintang. Hingga sampailah kami di sebuah tempat warung makan di dekat pasar.</p>

<p>Purwokerto adalah ibu kota Kabupaten Banyumas, Jawa Tengah. Banyak hal yang istimewa di Purwokerto, antaranya terdapat museum Bank Rakyat Indonesia, karena bank pertama kali berdiri ada di sini dan pendirinya adalah Raden Bei Aria Wirjaatmadja, Putra daerah Purwokerto.</p>

<p>Bukan hanya Yogjakarta yang terkenal menjadi kota pelajar di Jawa Tengah. Purwokerto pun memiliki julukan sebagai kota pelajar, karena di sini terdapat perguruan tinggi yang lumayan banyak. Perguruan tinggi tersebut adalah Universitas Jenderal Soedirman (Unsoed), UniversitasWijaya Kusuma (Unwiku), Sekolah Tinggi Manajemen Informatika&amp;Komputer Widya Utama, Akademi Kebidanan YLPP Purwokerto, STIMIK AMIKOM Purwokerto dan masih ada beberapa banyak lagi.</p>

<p>Hari ini saya melanjutkan perjalanan yang mengasyikkan, melihat hamparan padi yang seperti permadani hijau nan indah. Sesaat saya meminta untuk mampir ke warung makan yang menjual mendoan. Untuk peneman dalam perjalanan kami. Menuju lah kami ke Jalan Prof. Dr. Suharso atau dikenal dengan nama kawasan GOR Satria Purwokerto.</p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/gUmfgftjNRu6LMi9WV5w32ibrIeHukO7fuOZ93fQ25hhHCww6uW0s0hXWly7j1HBXbXG88TIKRysbNZ1ssBx_BVHDvcRF215O8lMUdgFe4_kvK4khmzEkLCAX-7IWMG_C5wpNYmv474moP0dItD2NquHshLNTdtBU8-l3BobrD6xEyGlb0g-BnbUtccgAlCWt0dH92wdVuf1zc3fSp5Ug_kh1u2f7lDouyEzaeXHvkVztWf032i0l5mbAbV4msF__R70l39iE9WHXga0S4DHNDuQCU8q0PyY8TzO608Oq8A0n5NuO81Oxr26peAUKbWTl70k0meEw3Z4hhxDV5svvTZtFSrCTV37K8tDnY5qk0ixyg0nFaiP2gRMpdV_uhgTag6H3EGpg9yQzCN3L_H0IHpxSp0083eA-VHbTIITyrOaytENuh4TZTwmWtbMsnUt-H24K_1ktasnX5B54uKIkVQPweSjtIhFdLk9iBnKUt7Tj9YoiB5IDm-ISXomBObqQdWfrR2HiS6sJMjuxluoxH3vAZ1nKjqdscQd06PEDYzuh7kx8Mkt9RBU4p7QiAj9M6dL=w648-h365-no">https://lh3.googleusercontent.com/gUmfgftjNRu6LMi9WV5w32ibrIeHukO7fuOZ93fQ25hhHCww6uW0s0hXWly7j1HBXbXG88TIKRysbNZ1ssBx_BVHDvcRF215O8lMUdgFe4_kvK4khmzEkLCAX-7IWMG_C5wpNYmv474moP0dItD2NquHshLNTdtBU8-l3BobrD6xEyGlb0g-BnbUtccgAlCWt0dH92wdVuf1zc3fSp5Ug_kh1u2f7lDouyEzaeXHvkVztWf032i0l5mbAbV4msF__R70l39iE9WHXga0S4DHNDuQCU8q0PyY8TzO608Oq8A0n5NuO81Oxr26peAUKbWTl70k0meEw3Z4hhxDV5svvTZtFSrCTV37K8tDnY5qk0ixyg0nFaiP2gRMpdV_uhgTag6H3EGpg9yQzCN3L_H0IHpxSp0083eA-VHbTIITyrOaytENuh4TZTwmWtbMsnUt-H24K_1ktasnX5B54uKIkVQPweSjtIhFdLk9iBnKUt7Tj9YoiB5IDm-ISXomBObqQdWfrR2HiS6sJMjuxluoxH3vAZ1nKjqdscQd06PEDYzuh7kx8Mkt9RBU4p7QiAj9M6dL=w648-h365-no</a>' width='' height='' title='Tempe Mendoan Pengganjal Perut'><span class='caption-text'>Tempe Mendoan Pengganjal Perut</span></span></p>

<!-- more -->


<p>Purwokerto yang berada di dekat gunung Selamet menghadirkan keindahan wisata alam yang mempesona. Salah satu keindahan wisata dari daerah Purwokerto adalah Curug Gede. Curug yang terletak di Desa Ketenger, Kecamatan Baturaden. Curug yang memiliki ketinggian air terjun sekitar 50 meter dengan memiliki kolam penampungan dibawahnya sekitar 25 meter. Di Desa Ketenger bukan hanya terdapat Curug Gede saja tetapi juga terdapat sembilan buah air terjun lainnya.</p>

<p>Air terjun Gede berada pada ketinggian 1500 mdpl dengan dikelilingi bukit yang hijau nan indah. Lokasinya yang tidak terlalu jauh dari tempat wisatawan Baturaden. Kedalaman dari kolam ini membuat merinding. Spesialnya dari Curug Gede ini adalah adanya bebatuan yang berbentuk balok-balok yang tersusun dengan rapih. Selain menikmati keindahan dari Curug Gede ini, wisatawan juga bisa menikmati wisata lainnya berupa arung jeram dengan menggunakan ban, rapelling dan masih banyak lainnya.</p>

<p>Keindahan panorama di sekitar curug sangat menawan sekali, dengan air yang bening, kanan kirinya terdapat bukit, serta tanaman dan bebatuan yang menghiasi air terjun Gede yang sangat indah sempurna. Di sini saya langsung mendapati “Dam Jepang” da nada juga jembatan peninggalan Belanda yang masih sangat kokoh sebagai jalan untuk menghubungkan desa Melung Kedungbanteng dengan desa Ketenger.</p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/IYVMsqTbopsUdpUiNxF6rTHApnWAcJ-uvNU0NroKrDiLSWhLFraWAUCWEltGECbzTetkMFsxNG8agRz-guV7OVlH285Q2Lxf7F1WPm73MfHs9sZqT7P_jWQGoMATtOx94VDj_3BpHQvJmr2bAU_fMErB-Q04iJCfwRyxpuYl8RwLbUSpzgMYteKnkAR4hzX6brdohIJIIpnUnC0Kf5DxYoWZwHhLPi5UTDkwS7oZUbBKwAgjwz76WaafELRant-4Xfo8B7uUXKFBjU-A4yNvDFObShDtF71IEIe6Zgbki51yc8sFqfZMGWBzcFEH7RzYE-dplD2MU72eDk3h4pINfgG4Jz2vxFm10yzPmPv5-9ZWrdkgqZP9sMT1MKXSA1b5KStDRLfRrApNA-ZLH8IwNxyHeGoPzBL6eYFvw_cPJ_Ci6qYwjwGFsbbeq8sOZ9Z7cBNn2hpxz8SZKiYAj5GK2JslG3BzDmCKjLohYq9Lm4a3zN-w4ZbkIYzEOxDIdwOgZlauFw-mR8VcNt2owRT_KnQsqz3wLad_o09_cwxWwhD12W-UIxF1eNs69GFPz6YzpvVq=w600-h342-no">https://lh3.googleusercontent.com/IYVMsqTbopsUdpUiNxF6rTHApnWAcJ-uvNU0NroKrDiLSWhLFraWAUCWEltGECbzTetkMFsxNG8agRz-guV7OVlH285Q2Lxf7F1WPm73MfHs9sZqT7P_jWQGoMATtOx94VDj_3BpHQvJmr2bAU_fMErB-Q04iJCfwRyxpuYl8RwLbUSpzgMYteKnkAR4hzX6brdohIJIIpnUnC0Kf5DxYoWZwHhLPi5UTDkwS7oZUbBKwAgjwz76WaafELRant-4Xfo8B7uUXKFBjU-A4yNvDFObShDtF71IEIe6Zgbki51yc8sFqfZMGWBzcFEH7RzYE-dplD2MU72eDk3h4pINfgG4Jz2vxFm10yzPmPv5-9ZWrdkgqZP9sMT1MKXSA1b5KStDRLfRrApNA-ZLH8IwNxyHeGoPzBL6eYFvw_cPJ_Ci6qYwjwGFsbbeq8sOZ9Z7cBNn2hpxz8SZKiYAj5GK2JslG3BzDmCKjLohYq9Lm4a3zN-w4ZbkIYzEOxDIdwOgZlauFw-mR8VcNt2owRT_KnQsqz3wLad_o09_cwxWwhD12W-UIxF1eNs69GFPz6YzpvVq=w600-h342-no</a>' width='' height='' title='Keindahan Curug Gede'><span class='caption-text'>Keindahan Curug Gede</span></span></p>

<p>Di Curug Gede saya bisa menikmati keindahan lembah sungai yang sangat indah mempesona. Disana terdapat keanekaragaman vegetasi berupa pohon damar, cemara gunung dan pohon pinus. Yang saya sangat suka jika berada di Curug Gede ini suara desiran air yang menerjang bebatuan gunung vulkanik. Di sekitar Curug Gede terdapat beberapa hotel untuk tempat peristirahatan dan tempat makan dengan menyajikan pemandangan yang indah. Hotel - hotel tersebut sangat nyaman untuk dihuni. Anda juga tidak perlu repot-repot memesan hotel, anda dapat memesan hotel melalui website Traveloka yang dapat anda pesan <a href="http://www.traveloka.com/hotel/indonesia/area/purwokerto-107858">disini</a>.</p>

<p>Waktu saya akan menuju ke Curug Gede, saya melalui jalur Lokawisata Baturaden. Jaraknya yang hanya 15 km dari Purwokerto bisa dicapai hanya dalam waktu 15 – 20 menit. Waktu itu saya menggunakan angkutan umum untuk menuju ke Purwokerto-Baturaden. Jika sudah melewati Pintu Gerbang Mandala Wisata menuju ke arah utara sampai di pasar Karangmangu lalu ambil kiri menuju PLTA Ketenger. Anda tidak perlu khawatir karena aka nada petunjuk arahnya, jika masih bingung lebih baik bertanya kepada penduduk setempat. Saya pun melakukan hal tersebut, dan dengan ramahnya saya ditolong mereka.</p>

<p>Curug Gede yang berjarak 3 km dari tempat wisata Baturaden membutuhkan kesiapan untuk menuju kesana. Jalan untuk menuju ke lokasi lebih sempit dan naik turun. Sahabat saya sangat berhati-hati sekali saat menyusuri jalan menuju ke lokasi. Terkadang di dalam perjalanan akan berlintasan dengan sepeda motor yang berlalu lalang. Perjalanan yang sangat menantang tidak menyurutkan hasrat kami untuk tetap menuju ke Curug Gede.</p>

<p>Sepanjang perjalanan kami mendapati pemandangan hamparan persawahan dengan latar belakang bukit atau gunung yang sangat indah. Juga adanya kebun-kebun yang masih berbaur dengan hutan. Sangat berhati-hati untuk bisa menikmati keindahan alam di curug ini. Hanya saja, saya harus memendam keinginan untuk bisa menikmati dinginnya air di Curug Gede ini. Di Curug Gede ini hanya bisa menikmati panorama keindahan alamnya dengan banyaknya tanaman yang beraneka ragam menghiasi kiri kanan curug.</p>

<p>Saat itu saya meluncur dari Ajbarang, sebelum masuk Kota Purwokerto di pertigaan Pasar Karang Lewas lalu belok kekiri lurus terus mengikuti jalan utama, sampai di Kedung Banteng selanjutnya langsung menuju <a href="https://id.wikipedia.org/wiki/Baturaden">Baturaden</a>. Untuk menuju ke jalan ini tidak dianjurkan untuk menggunakan Bus atau mini Bus, karena kondisi jalanya yang sangat sempit. Tarif jika ingin menikmati keindahan di Curug Gede kita hanya tinggal membayar parkir Rp. 2.000 dan sedangkan jika membawa kendaraan mobil membayar tarif parkir sebesar Rp. 5.000 dengan jarak parkir sekitar 150 meter dari lokasi utama Curug Gede.</p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/HI71gkrLeWux2jSO3jFYwOf70a4FgF84mONAebsWobN-g3ElBUYL4S7FGSIsLSckACsERjCJ-bxotpRg1CoafHHzHlIJH21wMg4Vq9VMP7Gou89YZSgL1Ru57GAIONAvGbNsRb5seMd5LINrW_nkLREtLytNba88pqjhCkrOrPUVkXani9cPNXVsNByl6TOxZfeDGHl_m4HbZ7V7GYeMapm0RRz1U85gJEuncmRv207Qsx_v_-ws5N0nYZRmtSaEcz9p6Q7Ka8vBZ-VeTeAlUlEfOgzQffRcKFkYBOm0cxuFVbtjHX8NOE0qlhgltTrlcGOJErMnAl5r-D2HdHhuWK5UUBHo-sXn0TcHTN8tVgUc0ACQ9rjRC-y8WNY5EJ-tx3dfMVuIdq6jMu3LmzP4JLd55JkKzAIH5jMytl4ti0Clud45YTk5xZetv8QztRjHLA2o8-zFyR26dd76E7VITdbBpr6cVobCkvi3e9XyQuCxtx-w7b33efKejd6gioigjrU8m6t1wpBC2MtyDVQPw_eDZx-3OAhxHWTa07TUpChM_gYk2i6FRCTefBu8M2vjeIBX=w400-h313-no">https://lh3.googleusercontent.com/HI71gkrLeWux2jSO3jFYwOf70a4FgF84mONAebsWobN-g3ElBUYL4S7FGSIsLSckACsERjCJ-bxotpRg1CoafHHzHlIJH21wMg4Vq9VMP7Gou89YZSgL1Ru57GAIONAvGbNsRb5seMd5LINrW_nkLREtLytNba88pqjhCkrOrPUVkXani9cPNXVsNByl6TOxZfeDGHl_m4HbZ7V7GYeMapm0RRz1U85gJEuncmRv207Qsx_v_-ws5N0nYZRmtSaEcz9p6Q7Ka8vBZ-VeTeAlUlEfOgzQffRcKFkYBOm0cxuFVbtjHX8NOE0qlhgltTrlcGOJErMnAl5r-D2HdHhuWK5UUBHo-sXn0TcHTN8tVgUc0ACQ9rjRC-y8WNY5EJ-tx3dfMVuIdq6jMu3LmzP4JLd55JkKzAIH5jMytl4ti0Clud45YTk5xZetv8QztRjHLA2o8-zFyR26dd76E7VITdbBpr6cVobCkvi3e9XyQuCxtx-w7b33efKejd6gioigjrU8m6t1wpBC2MtyDVQPw_eDZx-3OAhxHWTa07TUpChM_gYk2i6FRCTefBu8M2vjeIBX=w400-h313-no</a>' width='' height='' title='Keindahan Curug Gede'><span class='caption-text'>Keindahan Curug Gede</span></span></p>

<p>Di Curug Gede hanya bisa memanjakan kaki untuk sesaat bermain-main air sambil menikmati nikmatnya tempe mendoan. Lama saya menghabiskan waktu di Curug Gede ini merasakan nikmatnya udara yang sangat sejuk di sekitar curug.</p>

<p>Hingga akhirnya waktu membuat saya harus segera meluncur ke Purwokerto kembali. Pengalaman perjalanan yang tidak akan terlupakan. Purwokerto.</p>

<p><em>Postingan ini adalah titipan dari sponsor</em></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Berburu Suara Merdu Owa Jawa Di Bodogol]]></title>
    <link href="http://martinusadyh.web.id/2015/12/10/berburu-suara-merdu-owa-jawa-di-bodogol/"/>
    <updated>2015-12-10T21:36:31+07:00</updated>
    <id>http://martinusadyh.web.id/2015/12/10/berburu-suara-merdu-owa-jawa-di-bodogol</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-nbcu_2qhfSk/Vmxpkz-Ot-I/AAAAAAAADvc/IabKzXQqf30/s640-Ic42/Pemandangan%252520kaki%252520Gunung%252520Pangrango%252520dilihat%252520dari%252520Catwalk%252520PPKA%252520Bodogol.png">https://lh3.googleusercontent.com/-nbcu_2qhfSk/Vmxpkz-Ot-I/AAAAAAAADvc/IabKzXQqf30/s640-Ic42/Pemandangan%252520kaki%252520Gunung%252520Pangrango%252520dilihat%252520dari%252520Catwalk%252520PPKA%252520Bodogol.png</a>' width='' height='' title='Pemandangan Lebat-nya Hutan di kaki Gunung Pangrango dilihat dari Catwalk PPKA Bodogol'><span class='caption-text'>Pemandangan Lebat-nya Hutan di kaki Gunung Pangrango dilihat dari Catwalk PPKA Bodogol</span></span></p>

<p>Perjalanan kali ini adalah sebuah perjalanan impian saya dari tahun 2014 lalu gara-gara membaca postingan berjudul <a href="http://proof.nationalgeographic.com/2014/08/14/postcards-from-borneo-the-best-swimming-hole-in-gunung-palung">Postcards from Borneo: The Best Swimming Hole in Gunung Palung</a>, dan akhirnya membuat saya secara tidak sengaja mendengarkan suara <strong><em>gibbon</em></strong> yang sangat merdu di pedalaman hutan kalimantan tersebut. Supaya teman-teman bisa ikut menikmati merdu-nya suara primata satu ini, silahkan dengarkan rekaman-nya dibawah ini yang saya sadur dari tulisan <a href="http://proof.nationalgeographic.com/author/jlaman/">Jessica Laman</a> diatas.</p>

<iframe width="100%" height="100" scrolling="no" frameborder="no" src="https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/162709651&amp;auto_play=false&amp;hide_related=false&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;visual=true"></iframe>




<!-- more -->


<p>Karena keinginan untuk mengunjungi <strong>Gunung Palung</strong> ternyata membutuhkan biaya yang cukup mahal bagi saya, akhirnya sayapun memilih untuk mencari alternatif-nya di pulau Jawa dengan tujuan untuk memangkas biaya perjalanan. Untungnya ternyata di Jawa masih tersisa mahkluk yang ternyata dinamai <strong>Owa</strong>, dan di Jawa primata ini disebut dengan <strong>Owa Jawa</strong>. Berdasarkan informasi yang saya kumpulkan di internet, kita masih bisa melihat primata yang hampir punah ini di beberapa lokasi di Pulau Jawa antara lain :</p>

<ul>
<li>Taman Nasional Gunung Halimun Salak,</li>
<li>Taman Nasional Gunung Gede Pangrango <em>(yang lokasi untuk pengamatan-nya ada di Bodogol)</em>  dan,</li>
<li>Alas/Hutan Petung Kriyono.</li>
</ul>


<p>Karena dari ketiga tempat diatas yang lokasi-nya jelas cuma di <strong>Bodogol</strong>, akhirnya racun tentang <strong>Bodogol</strong> inipun disebar ke berbagai kesempatan yang salah satu-nya di Facebook. Ternyata ada beberapa teman yang sudah pernah mengunjungi tempat ini, dan salah satu rujukan yang saya pakai adalah postingan <a href="http://lembahhalimun.blogspot.co.id/2015/03/bodogol-jadi-kangen-main-ke-tempat-ini.html">Bodogol Jadi Kangen Main Ke Tempat Ini</a> milik om <a href="https://www.facebook.com/muhammad.r.rijal">Rustam Rijal</a>.Racun yang saya tebar-pun membuahkan hasil dan disambut antusias oleh beberapa teman dari forum <a href="https://www.facebook.com/groups/nusantaride/">Nusantaride</a>, total yang ikut dalam perjalanan kali ini adalah 7 orang yang terdiri dari Saya, <a href="https://www.facebook.com/riva.julianto">Riva Julianto</a>, <a href="https://www.facebook.com/herri.herrie">Herri</a>, <a href="https://www.facebook.com/ar.farid.79">Ar Farid</a>, <a href="https://www.facebook.com/syinmbi.nursiraj">JP</a>, <a href="https://www.facebook.com/profile.php?id=100005343871590">Baong</a> dan <a href="https://www.facebook.com/wahyudi.yuod">Yudi</a>. Setelah berdiskusi panjang, akhirnya diputuskan kita akan jalan hari Sabtu malam tanggal 21/11/2015 dengan menumpang bermalam di tempat om Herri di daerah Megamendung - Bogor dan mulai perjalanan sesungguh-nya keesokan hari-nya.</p>

<p>Oh iya, karena saya juga baru belajar edit-edit video. Maka perjalanan kali inipun saya rangkum dalam sebuah <strong>vlog</strong> yang bisa teman-teman lihat di bawah ini :</p>

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/TvjYxFKeQ1A" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>


<p>Pagi itu kira-kira jam 05:30 ketika matahari mulai memancarkan sinarnya, akhirnya kitapun bersiap-siap untuk mulai melakukan perjalanan kali ini. Setelah melakukan diskusi dan doa bersama, perjalanan inipun kita mulai dengan om Herri sebagai penunjuk jalan hingga mencapai <strong>Lido Resort</strong> nanti-nya. Perjalanan menuju <strong>Lido Resort</strong> pagi itu bisa dikatakan cukup lancar karena kita melewati beberapa kampung dan hutan pinus yang cukup memanjakan mata pagi itu.</p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-qt30n2cLhLw/VmxpjobJVFI/AAAAAAAADvQ/tsTyqI3Ba7g/s640-Ic42/Peserta%252520One%252520Day%252520Trip%252520to%252520Bodogol.JPG">https://lh3.googleusercontent.com/-qt30n2cLhLw/VmxpjobJVFI/AAAAAAAADvQ/tsTyqI3Ba7g/s640-Ic42/Peserta%252520One%252520Day%252520Trip%252520to%252520Bodogol.JPG</a>' width='' height='' title='Peserta One Day Trip to Bodogol'><span class='caption-text'>Peserta One Day Trip to Bodogol</span></span></p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-1aPCMRH5BiU/VmxpkT4DF2I/AAAAAAAADvY/W4X4ewv9B-8/s640-Ic42/Melewati%252520Kampung%252520Penduduk.png">https://lh3.googleusercontent.com/-1aPCMRH5BiU/VmxpkT4DF2I/AAAAAAAADvY/W4X4ewv9B-8/s640-Ic42/Melewati%252520Kampung%252520Penduduk.png</a>' width='' height='' title='Melewati Kampung Penduduk'><span class='caption-text'>Melewati Kampung Penduduk</span></span></p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-xL-bD7w2Ysc/VmxpmgDkeMI/AAAAAAAADvk/aPE8fEilfaI/s640-Ic42/Rimbunnya%252520Hutan%252520Pinus.png">https://lh3.googleusercontent.com/-xL-bD7w2Ysc/VmxpmgDkeMI/AAAAAAAADvk/aPE8fEilfaI/s640-Ic42/Rimbunnya%252520Hutan%252520Pinus.png</a>' width='' height='' title='Rimbun-nya Hutan Pinus'><span class='caption-text'>Rimbun-nya Hutan Pinus</span></span></p>

<p>Jalan raya Sukabumi pagi itu tidak begitu padat dengan kendaraan dan kitapun memacu kendaraan dengan santai, hingga akhir-nya kita tiba disebuah rumah makan sebelum pertigaan <strong>Lido Resort</strong> dan mampir disini untuk sarapan. Kita disini bertemu dengan seorang bapak pengendara motor Harley yang cukup ramah sampai-sampai sarapan kita dibayarin oleh bapak tersebut, sebagai kenang-kenangan akhirnya kitapun berfoto bersama dan tidak lupa ada yang memberikan sticker Nusantaride ke bapak tersebut siapa tahu si bapak penasaran :)</p>

<p>Kira-kira jam 08:30 perjalanan kita lanjutkan kembali, berdasarkan informasi dari tulisan om Rustam kitapun memasuki pertigaan <strong>Lido Resort</strong> dan mengambil sisi kanan jalan sampai ketemu dengan jalan tanah. Setelah bertanya ke penduduk arah ke <strong>Bodogol</strong> akhirnya kita di arahkan untuk mengikuti jalur tanah dan jika ada pertigaan kita disuruh belok ke kiri, kitapun akhir-nya mengikuti saran dari penduduk sampai tiba disuatu tanjakan yang cukup ekstrem karena tanjakan ini di dominasi oleh tanah merah. Setelah berdiskusi dengan beberapa penduduk yang kebetulan lewat, kita diarahkan untuk mengambil jalur alternatif yang berada di sebelah kiri tanjakan tersebut dan kondisi jalur adalah <em>single track</em>.</p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-xEGnpG-2DZA/Vmx39aqlw6I/AAAAAAAADx4/mmHJDnD1j_s/s400-Ic42/Tanjakan%252520Jeep.jpg">https://lh3.googleusercontent.com/-xEGnpG-2DZA/Vmx39aqlw6I/AAAAAAAADx4/mmHJDnD1j_s/s400-Ic42/Tanjakan%252520Jeep.jpg</a>' width='' height='' title='Tanjakan Jeep'><span class='caption-text'>Tanjakan Jeep</span></span> <span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-93CHCMdS4s0/Vmx37SrWgeI/AAAAAAAADx4/Uq-sz3X_mJc/s400-Ic42/Antri%252520di%252520Jalur%252520Single%252520Track.JPG">https://lh3.googleusercontent.com/-93CHCMdS4s0/Vmx37SrWgeI/AAAAAAAADx4/Uq-sz3X_mJc/s400-Ic42/Antri%252520di%252520Jalur%252520Single%252520Track.JPG</a>' width='' height='' title='Antri di Jalur Single Track (Doc by Herri)'><span class='caption-text'>Antri di Jalur Single Track (Doc by Herri)</span></span></p>

<p>Di jalur alternatif ini terdapat 2 buah tanjakan yang di dominasi dengan tanah merah sebelum bertemu kembali dengan jalur jeep yang kita lihat sebelum-nya, setelah melewati 2 tanjakan tersebut kita akan melewati satu tanjakan lagi yang lumayan panjang sebelum kita sampai pintu gerbang PPKA Bodogol. Setelah itu jalur akan berubah menjadi jalur makadam ketika kita mulai memasuki hutan hingga sampai ke kantor PPKA Bodogol sesungguh-nya.</p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-OYnCANLZ9tQ/Vmx38ewV1UI/AAAAAAAADx4/zXgZYBkGMi0/s400-Ic42/Pemandangan%252520Setelah%252520Melewati%252520Tanjakan%252520Kedua.jpg">https://lh3.googleusercontent.com/-OYnCANLZ9tQ/Vmx38ewV1UI/AAAAAAAADx4/zXgZYBkGMi0/s400-Ic42/Pemandangan%252520Setelah%252520Melewati%252520Tanjakan%252520Kedua.jpg</a>' width='' height='' title='Pemandangan Setelah Tanjakan Kedua (Doc by Iwan Baong)'><span class='caption-text'>Pemandangan Setelah Tanjakan Kedua (Doc by Iwan Baong)</span></span> <span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-YWgRy0gEkkw/Vmx37XteZ1I/AAAAAAAADx4/j22Luq4xnXk/s400-Ic42/Istirahat%252520Dulu%252520Sebelum%252520Menghadapi%252520Tanjakan%252520Terakhir.JPG">https://lh3.googleusercontent.com/-YWgRy0gEkkw/Vmx37XteZ1I/AAAAAAAADx4/j22Luq4xnXk/s400-Ic42/Istirahat%252520Dulu%252520Sebelum%252520Menghadapi%252520Tanjakan%252520Terakhir.JPG</a>' width='' height='' title='Istirahat Dulu Sebelum Tanjakan Terakhir (Doc by Herri)'><span class='caption-text'>Istirahat Dulu Sebelum Tanjakan Terakhir (Doc by Herri)</span></span></p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-p-hw-Lmi5kQ/Vmx395pGUAI/AAAAAAAADx4/tgGPtZLXZoo/s400-Ic42/Tanjakan%252520Terakhir.jpg">https://lh3.googleusercontent.com/-p-hw-Lmi5kQ/Vmx395pGUAI/AAAAAAAADx4/tgGPtZLXZoo/s400-Ic42/Tanjakan%252520Terakhir.jpg</a>' width='' height='' title='Tanjakan Terakhir'><span class='caption-text'>Tanjakan Terakhir</span></span> <span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-AzWLExA84P8/VmyM0DD7xPI/AAAAAAAADyc/C1l0_ZgIcRg/s400-Ic42/Jalur%252520Makadam.jpg">https://lh3.googleusercontent.com/-AzWLExA84P8/VmyM0DD7xPI/AAAAAAAADyc/C1l0_ZgIcRg/s400-Ic42/Jalur%252520Makadam.jpg</a>' width='' height='' title='Jalur Makadam (Doc by Iwan Baong)'><span class='caption-text'>Jalur Makadam (Doc by Iwan Baong)</span></span></p>

<p>Kurang lebih jam 10:16 kitapun akhirnya sampai di <strong>PPKA Bodogol</strong>, disini kita disambut oleh seorang bapak petugas dan seorang <em>guide</em> yang bernama Kang Asep klo saya ga salah ingat. Sembari beristirahat melepas lelah, kitapun tanya-tanya ke bapak petugas tersebut kira-kira lokasi wisata apa saja yang bisa kita kunjungi disini kemudian fasilitas-nya apa saja dan lain sebagai-nya. Berdasarkan hasil ngobrol-ngobrol dengan bapak petugas, kita disarankan untuk mengunjungi <strong>Curug Cikaweni</strong> yang paling dekat baru kemudian ke <strong>Catwalk</strong> dan <strong>Canopy Trail</strong> Dan kitapun mengikuti saran dari bapak petugas dengan didampingi oleh kang Asep sebagai <em>guide</em> kita, jalur menuju curug cikaweni ini di dominasi oleh hutan pinus dengan jalur tanah merah.</p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-RmHNzQgTewo/VmyVNmwlUOI/AAAAAAAADz8/44L9-NGmRro/s400-Ic42/Pemandangan%252520dari%252520Kantor%252520PPKA%252520Bodogol.jpg">https://lh3.googleusercontent.com/-RmHNzQgTewo/VmyVNmwlUOI/AAAAAAAADz8/44L9-NGmRro/s400-Ic42/Pemandangan%252520dari%252520Kantor%252520PPKA%252520Bodogol.jpg</a>' width='' height='' title='Pemandangan dari Kantor PPKA Bodogol'><span class='caption-text'>Pemandangan dari Kantor PPKA Bodogol</span></span> <span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-vZEGNLfWlVI/VmyVMye2mwI/AAAAAAAADz8/UCoIGOH_CGQ/s400-Ic42/Foto%252520Keluarga%252520di%252520Plang%252520Curug%252520Cikaweni.jpg">https://lh3.googleusercontent.com/-vZEGNLfWlVI/VmyVMye2mwI/AAAAAAAADz8/UCoIGOH_CGQ/s400-Ic42/Foto%252520Keluarga%252520di%252520Plang%252520Curug%252520Cikaweni.jpg</a>' width='' height='' title='Foto Keluarga di Curug Cikaweni'><span class='caption-text'>Foto Keluarga di Curug Cikaweni</span></span></p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-XkrW67DMEDY/VmyVNEDRcuI/AAAAAAAADz8/tYeFAae025M/s400-Ic42/Jalur%252520Menuju%252520Curug%252520Cikaweni.jpg">https://lh3.googleusercontent.com/-XkrW67DMEDY/VmyVNEDRcuI/AAAAAAAADz8/tYeFAae025M/s400-Ic42/Jalur%252520Menuju%252520Curug%252520Cikaweni.jpg</a>' width='' height='' title='Jalur Menuju Curug Cikaweni'><span class='caption-text'>Jalur Menuju Curug Cikaweni</span></span> <span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-0UKATXDsUFU/VmyVMSbiPjI/AAAAAAAADz8/Ev5s1z74N1w/s400-Ic42/Curug%252520Cikaweni.jpg">https://lh3.googleusercontent.com/-0UKATXDsUFU/VmyVMSbiPjI/AAAAAAAADz8/Ev5s1z74N1w/s400-Ic42/Curug%252520Cikaweni.jpg</a>' width='' height='' title='Curug Cikaweni'><span class='caption-text'>Curug Cikaweni</span></span></p>

<p>Kenikmatan bermain-main di <strong>Curug Cikaweni</strong> ini harus kita sudahi ketika hujan mulai datang yang memaksa kita untuk segera kembali ke <em>basecamp</em>, dan kitapun kembali ke <em>basecamp</em> PPKA ditemani oleh rintik air hujan. Setelah sampai di <em>basecamp</em> kita menumpang memasak mie yang sudah kita bawa, dan makan siang menggunakan mie sembari menunggu hujan reda yang sayang-nya tidak reda-reda juga. Karena takut kesorean, kitapun akhirnya memutuskan untuk mengunjungi <strong>Catwalk</strong> dan <strong>Canopy Trail</strong> ditengah guyuran hujan yang lumayan lebat. Kondisi jalur menuju ke <strong>Canopy Trail</strong> ini lebih manusiawi jika dibandingkan ke <strong>Curug Cikaweni</strong>, karena jalur sudah di dominasi oleh batu-batu kali yang ditata sedemikian rupa sehingga membentuk sebuah anak tangga <em>(jika sudah pernah ke Curug Cibeurem di Cibodas, kondisi jalurnya tidak jauh berbeda)</em>. Ternyata perjalanan ke <strong>Canopy Trail</strong> ini terasa lebih melelahkan dibanding ke <strong>Curug Cikaweni</strong> dan sepertinya lebih panjang. Di jalur ini banyak tersedia papan-papan informasi tentang tumbuhan maupun hewan yang sering berkeliaran di sekitar lokasi yang kita lewati, sayang-nya waktu kita datang si <strong>Owa Jawa</strong> sedang tidak bernafsu untuk beraktifitas :(</p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-C5i4mvsmlVo/VmydbQZDzlI/AAAAAAAAD1c/opVsDb5j-2g/s400-Ic42/Tiket%252520ke%252520Canopy%252520Trail.jpg">https://lh3.googleusercontent.com/-C5i4mvsmlVo/VmydbQZDzlI/AAAAAAAAD1c/opVsDb5j-2g/s400-Ic42/Tiket%252520ke%252520Canopy%252520Trail.jpg</a>' width='' height='' title='Tiket Canopy Trail'><span class='caption-text'>Tiket Canopy Trail</span></span> <span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-Z1URtgLGEck/VmydY_LPLLI/AAAAAAAAD1c/uUFKBMNLzEg/s400-Ic42/Foto%252520Keluarga%252520di%252520Catwalk.jpg">https://lh3.googleusercontent.com/-Z1URtgLGEck/VmydY_LPLLI/AAAAAAAAD1c/uUFKBMNLzEg/s400-Ic42/Foto%252520Keluarga%252520di%252520Catwalk.jpg</a>' width='' height='' title='Foto Keluarga di Catwalk'><span class='caption-text'>Foto Keluarga di Catwalk</span></span></p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-Ut8lNKdU4t8/VmydZdW9EQI/AAAAAAAAD1c/Q099nj595dg/s400-Ic42/Jalur%252520Menuju%252520Canopy%252520Trail.JPG">https://lh3.googleusercontent.com/-Ut8lNKdU4t8/VmydZdW9EQI/AAAAAAAAD1c/Q099nj595dg/s400-Ic42/Jalur%252520Menuju%252520Canopy%252520Trail.JPG</a>' width='' height='' title='Jalur Menuju Canopy Trail'><span class='caption-text'>Jalur Menuju Canopy Trail</span></span> <span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-pVvtmq_YFEk/VmydbCjGGFI/AAAAAAAAD1c/7N1rDZNZ208/s400-Ic42/Salah%252520Satu%252520Papan%252520Informasi.JPG">https://lh3.googleusercontent.com/-pVvtmq_YFEk/VmydbCjGGFI/AAAAAAAAD1c/7N1rDZNZ208/s400-Ic42/Salah%252520Satu%252520Papan%252520Informasi.JPG</a>' width='' height='' title='Salah Satu Papan Informasi'><span class='caption-text'>Salah Satu Papan Informasi</span></span></p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-3C3-26PLBkE/VmydaCz2wWI/AAAAAAAAD1c/w-9FxxdfT3g/s400-Ic42/Meskipun%252520Capek%252520Tetap%252520Ceria.jpg">https://lh3.googleusercontent.com/-3C3-26PLBkE/VmydaCz2wWI/AAAAAAAAD1c/w-9FxxdfT3g/s400-Ic42/Meskipun%252520Capek%252520Tetap%252520Ceria.jpg</a>' width='' height='' title='Meski Capek Tapi Tetep Ceria'><span class='caption-text'>Meski Capek Tapi Tetep Ceria</span></span> <span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-x9CYbOmjS9w/VmydZqbvQ1I/AAAAAAAAD1c/XiDBWJtoRY8/s400-Ic42/Canopy%252520Trail.JPG">https://lh3.googleusercontent.com/-x9CYbOmjS9w/VmydZqbvQ1I/AAAAAAAAD1c/XiDBWJtoRY8/s400-Ic42/Canopy%252520Trail.JPG</a>' width='' height='' title='Canopy Trail Bodogol'><span class='caption-text'>Canopy Trail Bodogol</span></span></p>

<p>Kira-kira sekitar 2 jam waktu yang kita butuhkan untuk berjalan-jalan mengitari <strong>Basecamp > Catwalk > Canopy Trail > Catwalk > Basecamp</strong>, dan kurang lebih sekitar jam 15:00 kita sudah duduk manis di <em>basecamp</em> dan yang membuat kita lebih bahagia lagi adalah suguhan segelas teh manis hangat yang cukup mengobati rasa capek kita. Sembari melepas lelah, ternyata ada beberapa teman yang dapat oleh-oleh khusus ketika berjalan-jalan ke <strong>Canopy Trail</strong> dan inilah oleh-oleh tersebut :)</p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-L1dWnQoGe_w/VmyhFKXKhKI/AAAAAAAAD2U/-Phaycosp-k/s400-Ic42/Si%252520Imut%252520Penghuni%252520Bodogol.JPG">https://lh3.googleusercontent.com/-L1dWnQoGe_w/VmyhFKXKhKI/AAAAAAAAD2U/-Phaycosp-k/s400-Ic42/Si%252520Imut%252520Penghuni%252520Bodogol.JPG</a>' width='' height='' title='Si Imut Penghuni Bodogol'><span class='caption-text'>Si Imut Penghuni Bodogol</span></span> <span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-E-Rqx8tQ2T0/VmyhFOYZ1EI/AAAAAAAAD2U/3zC-muuEWG4/s400-Ic42/Salah%252520Satu%252520Korban%252520Keimutan.JPG">https://lh3.googleusercontent.com/-E-Rqx8tQ2T0/VmyhFOYZ1EI/AAAAAAAAD2U/3zC-muuEWG4/s400-Ic42/Salah%252520Satu%252520Korban%252520Keimutan.JPG</a>' width='' height='' title='Salah Satu Korban Keimutan'><span class='caption-text'>Salah Satu Korban Keimutan</span></span></p>

<p>Setelah menunggu beberapa saat dan sepertinya hujanpun tidak reda-reda, akhirnya jam 16:45 kitapun mulai turun setelah menyelesaikan biaya administrasi dan lain-lain. Di perjalanan pulang ini kita di temani dengan hujan yang ternyata makin deras, dan ini menyebabkan proses turun kita menjadi sedikit lebih lama dari ketika kita berangkat tadi. Setelah melalui perjuangan yang cukup melelahkan, akhirnya kita bisa sampai ke pintu masuk <strong>Lido Resort</strong> kira-kira jam 19:30 dan saya sendiripun akhirnya sampai ke kosan kurang lebih jam 23:30 dengan kondisi capek pake banget tanpa kekurangan apapun :D</p>

<h2>Tips Jika Ingin Mengunjungi Bodogol</h2>

<p>Informasi dibawah ini saya dapatkan ketika melakukan perjalanan ini, tepatnya pada tanggal <strong>22/11/2015</strong>. Sebaiknya jika ingin menuju ke PPKA Bodogol silahkan menghubungi nomor <strong>085-798-550-577</strong> dengan bapak yang bertugas di PPKA Bodogol. <em>(Maaf saya kurang jelas mendengar nama bapak-nya siapa waktu itu :( )</em></p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-kqkmzpEgl0I/VmytYFWhniI/AAAAAAAAD2w/2NhM3jpSdeY/s640-Ic42/Rincian%252520Paket%252520Wisata%252520di%252520Bodogol.png">https://lh3.googleusercontent.com/-kqkmzpEgl0I/VmytYFWhniI/AAAAAAAAD2w/2NhM3jpSdeY/s640-Ic42/Rincian%252520Paket%252520Wisata%252520di%252520Bodogol.png</a>' width='' height='' title='Rincian Paket Wisata di Bodogol'><span class='caption-text'>Rincian Paket Wisata di Bodogol</span></span></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Pendakian Gunung Gede 2958 Mdpl]]></title>
    <link href="http://martinusadyh.web.id/2015/01/30/pendakian-gunung-gede-2958-mdpl/"/>
    <updated>2015-01-30T21:04:10+07:00</updated>
    <id>http://martinusadyh.web.id/2015/01/30/pendakian-gunung-gede-2958-mdpl</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh5.googleusercontent.com/-uvOIbx8WmCI/VQSTACOQ7JI/AAAAAAAADU4/iHvC7Q8_t68/s640/Kawah%2520Gunung%2520Gede.JPG">https://lh5.googleusercontent.com/-uvOIbx8WmCI/VQSTACOQ7JI/AAAAAAAADU4/iHvC7Q8_t68/s640/Kawah%2520Gunung%2520Gede.JPG</a>' width='' height='' title='Kawah Gunung Gede (Doc. Dadang)'><span class='caption-text'>Kawah Gunung Gede (Doc. Dadang)</span></span></p>

<p>Pendakian kali ini sebenarnya adalah ide dari <a href="https://www.facebook.com/idhi.baee">Mas Idhi</a> yang ingin nostalgia masa-masa ketika masih aktif naik gunung, karena sejak bekerja Mas Idhi sudah tidak pernah naik gunung lagi :) Karena ini merupakan ajakan dari Mas Idhi yang sebelum-nya saya &ldquo;komporin&rdquo; terus biar aktif lagi tapi tidak pernah berhasil, saya pun menyambutnya dengan sangat antusias bahkan saya sempat bilang <strong>&ldquo;Demi sampean, semua urusan booking dan SIMAKSI untuk pendakian kali ini akan saya urus sendiri&rdquo;</strong> :D Karena lokasi <strong>Gunung Gede</strong> yang dekat dengan Jakarta, maka sayapun mencoba mencari korban yang mau ikut pendakian kali ini. Untuk yang belum tahu, <strong>Gunung Gede</strong> ini merupakan sebuah gunung yang berada di Pulau Jawa, Indonesia. Gunung Gede berada dalam ruang lingkup <a href="http://www.dephut.go.id/INFORMASI/TN%20INDO-ENGLISH/tn_gedepangrango.htm">Taman Nasional Gede Pangrango</a>, yang merupakan salah satu dari lima taman nasional yang pertama kali diumumkan di Indonesia pada tahun 1980. Gunung ini berada di wilayah tiga kabupaten yaitu Kabupaten Bogor, Cianjur dan Sukabumi, dengan ketinggian 1.000 - 3.000 m. dpl, dan berada pada lintang 106°51&#8217; - 107°02&#8217; BT dan 64°1&#8217; - 65°1 LS. Suhu rata-rata di puncak gunung Gede 18 °C dan di malam hari suhu puncak berkisar 5 °C, dengan curah hujan rata-rata 3.600 mm/tahun. Gerbang utama menuju gunung ini adalah dari Cibodas dan Cipanas.</p>

<p>Gunung Gede diselimuti oleh hutan pegunungan, yang mencakup zona-zona submontana, montana, hingga ke subalpin di sekitar puncaknya. Hutan pegunungan di kawasan ini merupakan salah satu yang paling kaya jenis flora di Indonesia, bahkan di kawasan Malesia. <em>(keterangan diambil dari halaman <a href="http://id.wikipedia.org/wiki/Gunung_Gede">Wikipedia Gunung Gede</a> )</em></p>

<p>Sedangkan untuk jalur pendakian, Gunung Gede mempunyai 3 jalur resmi yaitu <strong>Cibodas, Gunung Putri</strong> dan <strong>Selabintana</strong>. Selain menyediakan wisata pendakian, pihak Taman Nasional Gede Pangrango juga menyediakan wahana wisata lain yang berbasiskan pada alam seperti <strong>Canopy Trail, Bumi Perkemahan Mandalawangi, Pusat Rehabilitasi Owa Jawa, dll</strong> seperti terlihat pada peta interfaktif dibawah ini <em>(peta interaktif ini diambil dari web resmi Taman Nasional Gede Pangrango)</em>:</p>

<iframe src="https://www.google.com/maps/d/embed?mid=zcZeMr8-O8fI.kgxikfxN21Mk&hl=id" width="640" height="480"></iframe>


<!-- more -->


<p>Seperti-nya racun yang saya sebarkan cukup ampuh untuk menggoyahkan iman teman-teman yang mayoritas pekerja kantoran semua, ini terbukti dengan banyaknya peserta yang ingin ikut. Tercatat ada 14 orang yang meyatakan kesanggupan-nya, dan yang lebih spesial dari pendakian kali ini adalah terdapat 2 pasangan pengantin baru yang ikutan (alamat menyiapkan 2 tenda khusus buat mereka berdua, supaya lebih berasa suasana <em>honey moon</em>-nya -_- )</p>

<p>Setelah melalui diskusi yang cukup <em>alot</em> , akhirnya kita semua sepakat untuk pendakian kali ini akan dilakukan pada tanggal <strong>24/05/2014 - 25/05/2014</strong>.  Akhirnya tiba giliran saya untuk  melakukan proses <em>booking pendakian gunung gede</em> ke <strong>Taman Nasional Gunung Gede Pangrango (TNGGP)</strong> dan semua ini bisa dilakukan secara <em>online</em> melalui situs resmi <a href="http://www.booking.gedepangrango.org/">Booking Online - Gede Pangrango</a>, karena 1 <strong>simaksi</strong> hanya bisa menampung maksimal 10 orang maka akhirnya kita-pun mengurus 2 <strong>simaksi</strong> untuk pendakian kali ini dan proses <em>booking</em> kita lakukan sebulan sebelum tanggal pendakian.</p>

<p>Proses <em>booking</em> sudah selesai dan <strong>simaksi</strong> pun sudah di tangan seminggu setelah proses <em>booking</em> dilakukan, sekarang tinggal menunggu tanggal pendakian tiba sembari mencari beberapa perlengkapan yang ternyata masih kurang. Tepat seminggu sebelum hari H, akhirnya beberapa personel mengundurkan diri :&lsquo;( hingga tersisa 8 orang yang tetap menyatakan positif tetap ikut pendakian kali ini. Setelah melihat personel yang ikut, akhirnya kita sepakat untuk membagi menjadi 2 team dan memutuskan bertemu langsung di Cibodas.</p>

<p>Setelah penantian yang cukup lama akhirnya hari pendakian itu tiba juga. Tepat setelah pulang kantor dan memastikan perlengkapan yang akan dibawa, akhirnya saya, <a href="https://www.facebook.com/jimmy.rengga">Jimmy</a>, <a href="https://www.facebook.com/iswan.hellchilds">Dadang</a>, <a href="https://www.facebook.com/riena.rengga">Rina</a> dan <a href="https://www.facebook.com/feldys">Feldy</a> pun mulai berangkat menuju ke terminal Kampung Rambutan untuk mencari bis yang menuju ke Cibodas. Perjalanan dari Jakarta menuju Cibodas saya gunakan untuk tidur, dan sampai di pintu masuk Cibodas kurang lebih jam 01:00 dini hari. Karena kita akan mulai <em>trekking</em>  jam 04:30 subuh nanti, sebagian waktu kita gunakan untuk beristirahat dulu di sebuah warung yang terletak di dekat basecamp <strong>Green Ranger</strong> dan disinilah akhirnya kita bertemu dengan rombongan mas <a href="https://www.facebook.com/dhamar.su">Dhamar</a>, <a href="https://www.facebook.com/lukman.kusumangara">Luluk</a> dan Sugik yang berangkat menggunakan mobil pribadi dari Jakarta.</p>

<p>Kurang lebih tepat jam 04:30 kitapun mulai pendakian kali ini, setelah melewati pintu gerbang selamat datang tidak lama kemudian kitapun sampai di <strong>Basecamp Cibodas</strong> tempat pemeriksaan SIMAKSI. Di basecamp ini juga ada beberapa teman yang menunaikan <em>sholat subuh</em> , dan akhir-nya kita benar-benar mulai <em>trekking</em> kurang lebih jam 05:15. Kondisi jalur pendakian lewat Cibodas ini bisa dikatakan landai dengan kombinasi rute berbatu yang sudah disusun sedemikian rupa hingga tidak terlalu menyulitkan. Perjalanan menuju ke <strong>Danau Biru</strong> membutuhkan waktu kurang lebih 1 jam dari basecamp pendakian Cibodas, yang sayang-nya ketika kita tiba disana airnya sedang berwarna coklat keruh iks&hellip; :( Kekecewaan ini tidak bertahan lama, karena tidak jauh dari Danau Biru akhirnya kitapun sampai di <strong>Rawa Gayonggong</strong> dan langsung terkesima dengan gagah-nya Gunung Pangrango yang berwarna ke emasan tertimpa sinar matahari pagi itu.</p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-8l7nDgCKs18/VQRnsAQ2bcI/AAAAAAAADSk/5DNIU0AhJ1k/s640/Rute%2520Pendakian%2520Jalur%2520Cibodas.JPG">https://lh3.googleusercontent.com/-8l7nDgCKs18/VQRnsAQ2bcI/AAAAAAAADSk/5DNIU0AhJ1k/s640/Rute%2520Pendakian%2520Jalur%2520Cibodas.JPG</a>' width='' height='' title='Kondisi Jalur Pendakian (Doc. Dadang)'><span class='caption-text'>Kondisi Jalur Pendakian (Doc. Dadang)</span></span></p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-EGYkY_r15-Q/VQRnnhvoP1I/AAAAAAAADSU/RUyCJYc5tgc/s640/Danau%2520Biru.jpg">https://lh3.googleusercontent.com/-EGYkY_r15-Q/VQRnnhvoP1I/AAAAAAAADSU/RUyCJYc5tgc/s640/Danau%2520Biru.jpg</a>' width='' height='' title='Danau Biru'><span class='caption-text'>Danau Biru</span></span></p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh5.googleusercontent.com/-u1D45faZhI8/VQRnnL_gM4I/AAAAAAAADSQ/m9hQev09Vz8/s640/Rawa%2520Gayonggong.jpg">https://lh5.googleusercontent.com/-u1D45faZhI8/VQRnnL_gM4I/AAAAAAAADSQ/m9hQev09Vz8/s640/Rawa%2520Gayonggong.jpg</a>' width='' height='' title='Rawa Gayonggong'><span class='caption-text'>Rawa Gayonggong</span></span></p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh5.googleusercontent.com/-ljL1F52F_wE/VQRnpGIMMqI/AAAAAAAADSc/RQS9Is9-gbw/s640/Indahnya%2520Pangrango%2520terlihat%2520di%2520Rawa%2520Gayonggong.JPG">https://lh5.googleusercontent.com/-ljL1F52F_wE/VQRnpGIMMqI/AAAAAAAADSc/RQS9Is9-gbw/s640/Indahnya%2520Pangrango%2520terlihat%2520di%2520Rawa%2520Gayonggong.JPG</a>' width='' height='' title='Indahnya Pangrango terlihat di Rawa Gayonggong (Doc. Dadang)'><span class='caption-text'>Indahnya Pangrango terlihat di Rawa Gayonggong (Doc. Dadang)</span></span></p>

<p>Kita sampai di pertigaan <strong>Curug Cibereum</strong> kurang lebih jam 06:44 dan istirahat sebentar disini, setelah puas beristirahat akhirnya perjalanan kita lanjutkan kembali dan teman-teman semua sepakat untuk istirahat lagi di pos <strong>Air Panas</strong> sekalian makan siang disana. Kondisi jalur pendakian dari <strong>Curug Cibereum</strong> menuju <strong>Air Panas</strong> masih di dominasi bebatuan yang sudah disusun sehingga perjalanan ini tidak begitu menyulitkan bagi saya, cuma tetap saja saya masih <em>ngos-ngosan</em> juga :( Meskipun saya merasa capek, tetapi sensasi berjalan di hutan hujan tropis sangat terasa disini. Dan beberapa kali saya juga sempat melihat <strong>Owa Jawa</strong> yang katanya sudah langka itu bergelayutan dari satu pucuk pohon ke pucuk pohon yang lain, perjalanan dari pertigaan Curug Cibereum sampai Air Panas ternyata cukup jauh bagi saya. Setelah beberapa kali istirahat akhirnya sayapun berhasil sampai juga di pos <strong>Air Panas</strong> kurang lebih jam 10:06 dimana Dadang dan Feldy sudah sampai duluan. Tidak lama kemudian Jimmy beserta istri-nya akhirnya sampai juga di pos Air Panas ini, setelah berdiskusi sebentar akhirnya kita memutuskan untuk melewati <strong>Air Panas</strong> dan mencari tempat untuk beristirahat.</p>

<p>Dari awal pendakian kali ini, jalur <strong>Air Panas</strong> merupakan jalur yang cukup seru sekaligus membuat keringat dingin keluar bagi saya pribadi. Bagaimana tidak, dengan kondisi jalur yang tidak terlalu lebar dan disisi kanan sudah menanti jurang yang rasanya cukup dalam dengan pengaman cuma seutas tali. Setelah berhasil melewati <strong>Air Panas</strong> akhirnya kita pun menemukan sebuah tempat yang terletak di sebelah kanan jalur setelah sebuah bangunan. Disini kita akhirnya mulai mengeluarkan <em>fly sheet</em>, matras, logistik dan peralatan masak untuk makan siang sembari menunggu teman-teman yang lain datang. Ketika kita sedang seru-seru-nya masak, ternyata kita di datengin beberapa <em>&ldquo;penunggu&rdquo;</em> hutan yang lucu <em>bin</em> imut yang sayang-nya cuma 2 ekor saja yang berhasil di <em>jepret</em> ;)</p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh4.googleusercontent.com/-vqk_ONnLX8A/VQR8OOiDRJI/AAAAAAAADTU/JFvCc8t0Igo/s640/Pos%2520Air%2520Panas.JPG">https://lh4.googleusercontent.com/-vqk_ONnLX8A/VQR8OOiDRJI/AAAAAAAADTU/JFvCc8t0Igo/s640/Pos%2520Air%2520Panas.JPG</a>' width='' height='' title='Pos Air Panas (Doc. Dadang)'><span class='caption-text'>Pos Air Panas (Doc. Dadang)</span></span></p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh4.googleusercontent.com/-dX9-DMLqWrk/VQR8OFVPZKI/AAAAAAAADTQ/pShAk1oNfF4/s640/Si%2520Bulu%2520Hitam%2520Penunggu%2520Hutan%2520Gede%2520Pangrango.JPG">https://lh4.googleusercontent.com/-dX9-DMLqWrk/VQR8OFVPZKI/AAAAAAAADTQ/pShAk1oNfF4/s640/Si%2520Bulu%2520Hitam%2520Penunggu%2520Hutan%2520Gede%2520Pangrango.JPG</a>' width='' height='' title='Si Bulu Hitam Penunggu Hutan Gede Pangrango (Doc. Dadang)'><span class='caption-text'>Si Bulu Hitam Penunggu Hutan Gede Pangrango (Doc. Dadang)</span></span></p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh5.googleusercontent.com/-V1IyJ2gwfeU/VQR8NquOHXI/AAAAAAAADTM/mvf_6BvVUF8/s640/Si%2520Imut%2520Penunggu%2520Hutan%2520Gede%2520Pangrango.JPG">https://lh5.googleusercontent.com/-V1IyJ2gwfeU/VQR8NquOHXI/AAAAAAAADTM/mvf_6BvVUF8/s640/Si%2520Imut%2520Penunggu%2520Hutan%2520Gede%2520Pangrango.JPG</a>' width='' height='' title='Si Imut Penunggu Hutan Gede Pangrango (Doc. Dadang)'><span class='caption-text'>Si Imut Penunggu Hutan Gede Pangrango (Doc. Dadang)</span></span></p>

<p>Kita beristirahat di pos Air Panas ini cukup lama bahkan sempat tidur juga, karena tidak ingin kemalaman di jalan akhirnya perjalanan kita lanjutkan lagi. Kali ini target pemberhentian berikut-nya adalah langsung menuju ke <strong>Pos Kandang Badak</strong> dan akan melewati <strong>Pos Kandang Batu</strong> yang di dekat-nya terdapat sebuah curug yang cukup indah yang sayangnya kita disini tidak foto-foto :( Sesampai-nya di <strong>Pos Kandang Badak</strong> kurang lebih jam 15:25 dan beberapa teman memutuskan untuk <em>nge-camp</em> disini saja, karena takut kemalaman jika perjalanan diteruskan sampai ke <em>Alun-alun Surya Kencana</em>. Setelah menemukan tempat yang cukup luas, akhirnya kitapun mulai mendirikan dan mengatur tenda yang akan kita gunakan untuk tidur malam nanti. Seperti tradisi pada umum-nya, setelah tenda berdiri kita lanjutkan acara masak-masak, mengisi botol-botol air yang kosong dan yang terpenting yaitu adalah menyeduh kopi hitam kemudian tidur :)</p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh6.googleusercontent.com/-92YX523gF8Q/VQSKKeZMAOI/AAAAAAAADTw/yu7pbpkSqAs/s640/Pos%2520Kandang%2520Badak.jpg">https://lh6.googleusercontent.com/-92YX523gF8Q/VQSKKeZMAOI/AAAAAAAADTw/yu7pbpkSqAs/s640/Pos%2520Kandang%2520Badak.jpg</a>' width='' height='' title='Pos Kandang Badak'><span class='caption-text'>Pos Kandang Badak</span></span></p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh4.googleusercontent.com/-d5a6fzM3ILk/VQSKLQ5mnXI/AAAAAAAADT4/XPy4__Hc80c/s640/Acara%2520Masak-masak.JPG">https://lh4.googleusercontent.com/-d5a6fzM3ILk/VQSKLQ5mnXI/AAAAAAAADT4/XPy4__Hc80c/s640/Acara%2520Masak-masak.JPG</a>' width='' height='' title='Acara Utama Memasak (Doc. Dadang)'><span class='caption-text'>Acara Utama Memasak (Doc. Dadang)</span></span></p>

<p>Pagi itu saya terbangun kurang lebih jam 08:00 karena hasil diskusi semalam bakalan tidak ada yang <em>muncak</em> :( , setelah nyawa terkumpul akhirnya saya-pun keluar tenda gabung bersama teman-teman yang lain. Ketika sedang menikmati hangat-nya jahe susu, tiba-tiba Jimmy, Dadang dan Feldy merencanakan untuk <em>muncak</em> dan kesempatan ini tidak saya sia-siakan untuk ikut :D sedangkan Dhamar, Luluk, Sugik dan Rina menunggu di pos <strong>Kandang Badak</strong>. Tepat jam 08:30 akhir-nya kita berempat mulai perjalanan menuju ke <strong>Puncak Gunung Gede</strong> yang berdasarkan informasi memerlukan waktu 2 jam perjalanan dari Kandang Badak. Perjalanan dari Kandang Badak menuju Puncak Gede ini bisa dibilang terjal tapi juga menyenangkan, selain itu disini terdapat sebuah tanjakan yang cukup terkenal yaitu <strong>Tanjakan Setan</strong> dimana setelah berhasil melewati tanjakan tersebut kita akan melihat megah-nya Gunung Pangrango yang cukup indah :)</p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh4.googleusercontent.com/-mBq0z4hJvec/VQSPagxlQbI/AAAAAAAADUc/TVKgH54-_zI/s640/Tanjakan%2520Setan.JPG">https://lh4.googleusercontent.com/-mBq0z4hJvec/VQSPagxlQbI/AAAAAAAADUc/TVKgH54-_zI/s640/Tanjakan%2520Setan.JPG</a>' width='' height='' title='Tanjakan Setan Gunung Gede (Doc. Dadang)'><span class='caption-text'>Tanjakan Setan Gunung Gede (Doc. Dadang)</span></span></p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-aTeDYsGWEj8/VQSPaWkRc4I/AAAAAAAADUY/1SyfBlrmR2o/s640/Selfie%2520dengan%2520Background%2520Pangrango.JPG">https://lh3.googleusercontent.com/-aTeDYsGWEj8/VQSPaWkRc4I/AAAAAAAADUY/1SyfBlrmR2o/s640/Selfie%2520dengan%2520Background%2520Pangrango.JPG</a>' width='' height='' title='Selfie dengan Background Pangrango (Doc. Dadang)'><span class='caption-text'>Selfie dengan Background Pangrango (Doc. Dadang)</span></span></p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh5.googleusercontent.com/-huX8rAvk1Ic/VQSPa8LNsUI/AAAAAAAADUg/_5jdTMeug2I/s640/Kondisi%2520Jalur%2520Kandang%2520Badak%2520Puncak%2520Gede.JPG">https://lh5.googleusercontent.com/-huX8rAvk1Ic/VQSPa8LNsUI/AAAAAAAADUg/_5jdTMeug2I/s640/Kondisi%2520Jalur%2520Kandang%2520Badak%2520Puncak%2520Gede.JPG</a>' width='' height='' title='Kondisi Jalur Pendakian Kandang Badak - Puncak Gede (Doc. Dadang)'><span class='caption-text'>Kondisi Jalur Pendakian Kandang Badak - Puncak Gede (Doc. Dadang)</span></span></p>

<p>Akhirnya kurang lebih jam 10:00 kita pun sampai juga di Puncak Gede, meskipun dengan napas <em>ngos-ngosan</em> akhirnya saya bisa juga menginjakkan kaki disini :D Pemandangan yang terlihat benar-benar cukup indah, diatas sini saya juga bisa melihat <em>Alun-alun Surya Kencana</em> yang terkenal itu sayang-nya pada perjalanan kali ini saya belum berkesempatan untuk mengunjungi-nya :(</p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh6.googleusercontent.com/-VzWqdJ4ovLs/VQSXFEqRkEI/AAAAAAAADVU/7erLa-ehBJs/s640/Jalur%2520Puncak%2520Gede.JPG">https://lh6.googleusercontent.com/-VzWqdJ4ovLs/VQSXFEqRkEI/AAAAAAAADVU/7erLa-ehBJs/s640/Jalur%2520Puncak%2520Gede.JPG</a>' width='' height='' title='Jalur Puncak Gede (Doc. Dadang)'><span class='caption-text'>Jalur Puncak Gede (Doc. Dadang)</span></span></p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh4.googleusercontent.com/-aHLxTHHAX70/VQSXFu2ZUeI/AAAAAAAADVY/TKWDSEhDjlU/s640/Alun-alun%2520Surya%2520Kencana%2520Terlihat%2520dari%2520Puncak%2520Gede.JPG">https://lh4.googleusercontent.com/-aHLxTHHAX70/VQSXFu2ZUeI/AAAAAAAADVY/TKWDSEhDjlU/s640/Alun-alun%2520Surya%2520Kencana%2520Terlihat%2520dari%2520Puncak%2520Gede.JPG</a>' width='' height='' title='Alun-alun Surya Kencana Terlihat dari Puncak Gede (Doc. Dadang)'><span class='caption-text'>Alun-alun Surya Kencana Terlihat dari Puncak Gede (Doc. Dadang)</span></span>
t
<span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-XRQud36V4z0/VQSXEhcg-UI/AAAAAAAADVM/0hBftYTAaxI/s640/Megahnya%2520Pangrango%2520Terlihat%2520dari%2520Puncak%2520Gede.JPG">https://lh3.googleusercontent.com/-XRQud36V4z0/VQSXEhcg-UI/AAAAAAAADVM/0hBftYTAaxI/s640/Megahnya%2520Pangrango%2520Terlihat%2520dari%2520Puncak%2520Gede.JPG</a>' width='' height='' title='Megahnya Pangrango Terlihat dari Puncak Gede (Doc. Dadang)'><span class='caption-text'>Megahnya Pangrango Terlihat dari Puncak Gede (Doc. Dadang)</span></span></p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh5.googleusercontent.com/-iOKoznoUdgk/VQSXJL9AmwI/AAAAAAAADVg/nCVxpuufAtA/s640/Puncak%2520Gede%25202958%2520MDPL.JPG">https://lh5.googleusercontent.com/-iOKoznoUdgk/VQSXJL9AmwI/AAAAAAAADVg/nCVxpuufAtA/s640/Puncak%2520Gede%25202958%2520MDPL.JPG</a>' width='' height='' title='Puncak Gunung Gede 2958 mdpl (Doc. Dadang)'><span class='caption-text'>Puncak Gunung Gede 2958 mdpl (Doc. Dadang)</span></span></p>

<p>Setelah puas foto-foto akhirnya kita-pun mulai turun tepat jam 10:30 menuju pos <strong>Kandang Badak</strong> untuk makan siang dan kemudian <em>packing</em> untuk pulang kembali ke Jakarta, perjalanan turun dari Puncak ke pos Kandang Badak membutuhkan waktu kurang lebih 1 jam dan kita tidak melewati <strong>Tanjakan Setan</strong> lagi tetapi memilih jalur alternatif yang berupa jalur menurun sedikit curam yang berada di sisi kanan sebelum tanjakan setan jika kita dari arah puncak. Kita sampai di Kandang Badak kurang lebih jam 10:40 dan langsung menuju tenda tempat dimana teman-teman yang tidak ikut <em>muncak</em> sedang menyiapkan makan siang :)</p>

<p>Ketika sedang <em>packing</em> untuk turun, ternyata mas Luluk minta supaya turun-nya nanti pelan-pelan saja karena merasa kaki sebelah kanan-nya sedikit sakit. Setelah <em>packing</em> selesai, akhirnya kurang lebih jam 12:30 kitapun mulai turun. Dalam perjalanan turun, rasa sakit yang di rasakan mas Luluk semakin menjadi-jadi meskipun sudah di olesi dengan <em>counterpain</em> hingga akhir-nya sebelum kita sampai ke pos <strong>Kandang Batu</strong> ada beberapa pendaki yang memberi pertolongan ke mas Luluk dengan memberikan terapi pijat ditempat. Hujan akhirnya turun ketika kita baru sampai di pos air panas, dan disini akhir-nya Ugik memutuskan untuk membawa beban mas Luluk dan minta ijin untuk jalan duluan ke basecamp sedangkan kita ber-enam bergantian membantu mas Luluk yang kaki-nya cidera.</p>

<p>Akhir-nya kitapun sampai di pertigaan <strong>Curug Cibereum</strong> ketika hari sudah mulai gelap, kita tidak beristirahat lama di sini. Setelah mengeluarkan <em>headlamp</em> dan beberapa senter untuk penerangan akhirnya perjalanan kita lanjutkan kembali, dan sampai di basecamp kurang lebih jam 19:00 dengan tidak kekurangan apapun. Setelah cukup puas beristirahat akhir-nya kitapun berpisah, dan tepat jam 20:30 kitapun bertolak kembali ke Jakarta untuk mengejar <em>portal</em> yang ditutup tepat jam 00:00 :( karena jika <em>portal</em> gang di tutup, maka Feldy tidak akan bisa pulang ke Depok :D</p>

<p>Sedangkan rincian pengeluaran untuk pendakian kali ini adalah sebagai berikut:
<span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh5.googleusercontent.com/-sSP59DkpzTk/VQRaqYaH4hI/AAAAAAAADRk/uOFiX7X7Ob4/s640/Screenshot%2520from%25202015-03-14%252022%253A56%253A32.png">https://lh5.googleusercontent.com/-sSP59DkpzTk/VQRaqYaH4hI/AAAAAAAADRk/uOFiX7X7Ob4/s640/Screenshot%2520from%25202015-03-14%252022%253A56%253A32.png</a>' width='' height='' title='Rincian Pengeluaran Pendakian Gunung Gede'><span class='caption-text'>Rincian Pengeluaran Pendakian Gunung Gede</span></span></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Indahnya Setu Patok Dan Menantangnya Lereng Gunung Ciremai]]></title>
    <link href="http://martinusadyh.web.id/2015/01/26/indahnya-setu-patok-dan-menantangnya-lereng-gunung-ciremai/"/>
    <updated>2015-01-26T21:05:51+07:00</updated>
    <id>http://martinusadyh.web.id/2015/01/26/indahnya-setu-patok-dan-menantangnya-lereng-gunung-ciremai</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh6.googleusercontent.com/-VOAPtNtNmuE/VMZK_Zx2bVI/AAAAAAAADJQ/xK_gH_JwKa0/s640/Indahnya%2520Setu%2520Patok.JPG">https://lh6.googleusercontent.com/-VOAPtNtNmuE/VMZK_Zx2bVI/AAAAAAAADJQ/xK_gH_JwKa0/s640/Indahnya%2520Setu%2520Patok.JPG</a>' width='' height='' title='Indahnya Setu Patok (Doc. Om Agus)'><span class='caption-text'>Indahnya Setu Patok (Doc. Om Agus)</span></span></p>

<p>Perkenalan saya dengan om Agus (a.k.a <a href="https://www.facebook.com/ayah.alifanun">Alif Ainun</a> ) dimulai dari Facebook gara-gara tulisan om <a href="https://www.facebook.com/suyut.utomo">Suyut Utomo</a> berjudul <a href="http://www.nusantaride.com/Forums/showthread.php?t=981&amp;highlight=bishop">Pentur Pertama</a> di <a href="http://www.nusantaride.com/Forums">Forum Nusantaride</a> yang begitu membuat saya begitu terkesan :) . Setelah berkenalan (lewat Facebook tentunya) dan dilanjutkan chit-chat ditambah dengan 2 kali event <strong>Nusantaride</strong> yang seperti-nya saya belum berjodoh bertemu dengan beliau, akhirnya saya-pun membuat janji untuk <em>sowan</em> ke tempat om Agus yang berlokasi di <strong>Cirebon</strong>. Diskusi dengan om Agus pun berlanjut, setelah melihat dan menimbang hari yang cocok akhirnya disepakatilah acara <strong>Pentur</strong> akan dilaksanakan pada hari Sabtu tanggal 08/03/2014 seharian penuh :)</p>

<p>Jum&#8217;at malam setelah pulang kantor, akhirnya saya pun bersiap-siap untuk meluncur ke Cirebon. Kalau tidak salah ingat, saya mulai start dari kos-kosan yang berada di kalimalang kurang lebih jam 19:30 malam. Untuk rute perjalanan ke Cirebon saya memilih jalur biasa yaitu <strong>Kalimalang -> Bekasi -> Cikampek -> Pamanukan -> Palimanan -> Cirebon</strong>, tidak banyak yang bisa diceritakan selama perjalanan malam itu selain hujan dan banyaknya jebakan <em>betmen</em> sepanjang jalur Bekasi sampai mau masuk Palimanan :( Perjalanan Jakarta - Cirebon ditempuh dengan kecepatan mentok di 90 km/jam :( dan akhirnya sampai dengan selamat di depan rumah om Agus kurang lebih jam 03:00 dini hari dan disambut dengan hangat oleh om Agus :)</p>

<p>Karena ini merupakan pertemuan pertama saya dengan om Agus, kesan pertama yang saya ingat waktu itu adalah om Agus sempat nyeletuk <strong>&ldquo;Loh pake ban dual purpose?&rdquo;</strong> dan sayapun cuma bisa nyengir :D Tetapi untung-nya om Agus sempat bilang <strong>&ldquo;Tenang, besok jalurnya <em>fun adventure</em> kok. Bisalah pake ban dual purpose, tapi jangan kuatir pasti dapat keringat kok&rdquo;</strong> :) Setelah bersalaman dan ngobrol sebentar akhirnya saya pun dipersilahkan istirahat untuk menyimpan tenaga buat besok.</p>

<!-- more -->


<p>Sebelum berangkat, om Agus sempat memberitahu saya bahwa rute yang akan saya lalui ini tidak jauh berbeda dengan rute yang di tempuh oleh <a href="https://www.facebook.com/julianto.sas">Pakde Julianto Sasangko</a> yang bisa saya simpulkan karakter dari ketiga rute tersebut kurang lebih seperti dibawah ini:</p>

<ul>
<li>Berbecek-becek ria di lokasi pertambangan di daerah <strong>Kopi Luhur</strong>,</li>
<li>Berpanas-panas menuju Setu Patok,</li>
<li>Uji nyali di Lereng Gunung Ciremai</li>
</ul>


<p>Kita mulai start dari rumah om Agus kurang lebih jam 09:30, dan langsung menuju lokasi pertambangan. Kondisi jalur menuju pertambangan lebih banyak di dominasi oleh tanah yang sedikit berlumpur dengan bekas lintasan ban truk sepanjang jalur, tidak ada tanjakan atau turunan curam di jalur ini tetapi cukup membuat saya cukup berkeringat :) Kalau kata om Agus, jalur ini adalah jalur pemanasan sebelum tantangan selanjutnya :) Setelah puas foto-foto, akhirnya kita pun melanjutkan ke <em>destinasi</em> kedua yaitu <strong>Setu Patok</strong>. Kondisi jalur menuju <strong>Setu Patok</strong> juga tidak kalah seru-nya, terutama ketika meninggalkan lokasi pertambangan. :)</p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh5.googleusercontent.com/-4CbSN8w_y1c/VMeshR5Ux3I/AAAAAAAADKE/MilXQAMhXN0/s400/DSC06628.JPG">https://lh5.googleusercontent.com/-4CbSN8w_y1c/VMeshR5Ux3I/AAAAAAAADKE/MilXQAMhXN0/s400/DSC06628.JPG</a>' width='' height='' title='Kondisi Jalur Pertambangan (Doc. Om Agus)'><span class='caption-text'>Kondisi Jalur Pertambangan (Doc. Om Agus)</span></span></p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/--tctoCo7dLI/VMesgq41O0I/AAAAAAAADJ0/9FO4AELLmUA/s400/DSC06631.JPG">https://lh3.googleusercontent.com/&#8211;tctoCo7dLI/VMesgq41O0I/AAAAAAAADJ0/9FO4AELLmUA/s400/DSC06631.JPG</a>' width='' height='' title='Bekas Jalur Truk (Doc. Om Agus)'><span class='caption-text'>Bekas Jalur Truk (Doc. Om Agus)</span></span></p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh5.googleusercontent.com/-E5kDh0gYNJ0/VMesjtH_g2I/AAAAAAAADKU/NFC8ne5k6t0/s400/DSC06643.JPG">https://lh5.googleusercontent.com/-E5kDh0gYNJ0/VMesjtH_g2I/AAAAAAAADKU/NFC8ne5k6t0/s400/DSC06643.JPG</a>' width='' height='' title='Serunya Bermain Air  (Doc. Om Agus)'><span class='caption-text'>Serunya Bermain Air  (Doc. Om Agus)</span></span></p>

<p>Rute kedua kali ini sangat berbeda dengan kondisi sebelum-nya, sedikit lebih <em>menantang</em> bagi saya pribadi. Di rute kedua ini, jalur lebih banyak di dominasi oleh <em>single track</em> berupa tanah merah kering. Karena kondisi jalur-nya kering, sayapun akhirnya mencoba mengimbangi irama om Agus dalam menggeber motor-nya. Tapi apa daya, karena memang belum berpengalaman dan belum tahu teknik dan cara memilih jalur di medan <em>offroad</em> akhirnya saya-pun berhasil <em>nyangkut</em> disalah satu tanjakan menuju ke <strong>Setu Patok</strong> :D Setelah bersusah payah sedikit, akhirnya <em>hurray</em> bisa keluar juga.</p>

<div>
<script async src="//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js"></script>
<!-- 300x250, created 12/13/09 -->
<ins class="adsbygoogle"
     style="display:inline-block;width:300px;height:250px"
     data-ad-client="ca-pub-8822787298726866"
     data-ad-slot="0323780848"></ins>
<script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
</script>
</div>


<p>Nah disini juga-lah akhirnya saya mendapatkan sesi <em>&ldquo;coaching clinic&rdquo;</em> pertama dari om Agus :) , <strong>&ldquo;Kalau main di medan offroad jangan asal hajar, pinter-pinter milih jalur yang mau dilewatin. Kalau ga yakin, jangan ngebut tapi coba jalan-nya pelan-pelan dulu&rdquo;</strong> kata om Agus sembari mengajak saya untuk mengulangi tanjakan tempat dimana saya <em>nyangkut</em> tadi :D Setelah mendapatkan pengarahan tersebut, akhir-nya sayapun dengan sukses melewati tanjakan tersebut dengan sukses :)</p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-7wz4f1bpaJo/VMe2OIKnteI/AAAAAAAADK4/ie6Z6L9wr7s/s400/DSC06656.JPG">https://lh3.googleusercontent.com/-7wz4f1bpaJo/VMe2OIKnteI/AAAAAAAADK4/ie6Z6L9wr7s/s400/DSC06656.JPG</a>' width='' height='' title='Salah Pilih Jalur (Doc. Om Agus)'><span class='caption-text'>Salah Pilih Jalur (Doc. Om Agus)</span></span> <span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh4.googleusercontent.com/-Q_L51Qw5jBE/VMe2OcDf5fI/AAAAAAAADLA/fx6nP7uCkqI/s400/DSC06658.JPG">https://lh4.googleusercontent.com/-Q_L51Qw5jBE/VMe2OcDf5fI/AAAAAAAADLA/fx6nP7uCkqI/s400/DSC06658.JPG</a>' width='' height='' title='Nyangkut (Doc. Om Agus)'><span class='caption-text'>Nyangkut (Doc. Om Agus)</span></span></p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh5.googleusercontent.com/-8ir-n0eUG6o/VMe2OJ3J22I/AAAAAAAADK0/Y1ty6DJGOO0/s400/DSC06660.JPG">https://lh5.googleusercontent.com/-8ir-n0eUG6o/VMe2OJ3J22I/AAAAAAAADK0/Y1ty6DJGOO0/s400/DSC06660.JPG</a>' width='' height='' title='Kondisi Jalur (Doc. Om Agus)'><span class='caption-text'>Kondisi Jalur (Doc. Om Agus)</span></span> <span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh4.googleusercontent.com/-NbaSQDN8Tvk/VMe2P8LhwUI/AAAAAAAADLI/7v5oufjWZAA/s400/DSC06663.JPG">https://lh4.googleusercontent.com/-NbaSQDN8Tvk/VMe2P8LhwUI/AAAAAAAADLI/7v5oufjWZAA/s400/DSC06663.JPG</a>' width='' height='' title='Indahnya Setu Patok dari Atas Bukit (Doc. Om Agus)'><span class='caption-text'>Indahnya Setu Patok dari Atas Bukit (Doc. Om Agus)</span></span></p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh4.googleusercontent.com/-agCzu-yvXnQ/VMe2QvbKgMI/AAAAAAAADLM/8UUyi484-is/s640/DSC06666.JPG">https://lh4.googleusercontent.com/-agCzu-yvXnQ/VMe2QvbKgMI/AAAAAAAADLM/8UUyi484-is/s640/DSC06666.JPG</a>' width='' height='' title='Percobaan ke 2 (Doc. Om Agus)'><span class='caption-text'>Percobaan ke 2 (Doc. Om Agus)</span></span></p>

<p>Setelah puas foto-foto diatas bukit, akhirnya om Agus pun mengajak saya untuk melihat <strong>Setu Patok</strong> lebih dekat lagi. Kondisi jalur ini ternyata lebih menantang dari jalur-jalur yang sudah di saya lewatin sebelumnya; tanah merah, batu-batu lepas dan ada beberapa titik adalah turunan yang tidak begitu curam sudah cukup untuk membuat saya berkeringat. Alhasil sayapun berhasil dengan sukses <em>nyangkut</em> berkali-kali disini dan klimaks-nya adalah sayapun berhasil terjungkal dengan sukses ketika ingin menaiki sebuah tanjakan kecil. Ternyata diatas tanjakan kecil ini saya bisa melihat indahnya <strong>Setu Patok</strong> yang diapit oleh hijau-nya dedaunan di kanan kiri, cukup membuat rasa lelah sedikit terobati.</p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh6.googleusercontent.com/-bl1nYOhqmhE/VMj83cWA8MI/AAAAAAAADLo/gjkIGb6E-Tk/s400/DSC06670.JPG">https://lh6.googleusercontent.com/-bl1nYOhqmhE/VMj83cWA8MI/AAAAAAAADLo/gjkIGb6E-Tk/s400/DSC06670.JPG</a>' width='' height='' title='Turunan dengan tanah merah (Doc. Om Agus)'><span class='caption-text'>Turunan dengan tanah merah (Doc. Om Agus)</span></span> <span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh5.googleusercontent.com/-7yp5yWOBJLs/VMj83qqSUdI/AAAAAAAADLs/x7M5KSuXrRI/s400/DSC06671.JPG">https://lh5.googleusercontent.com/-7yp5yWOBJLs/VMj83qqSUdI/AAAAAAAADLs/x7M5KSuXrRI/s400/DSC06671.JPG</a>' width='' height='' title='Nyangkut lagi (Doc. Om Agus)'><span class='caption-text'>Nyangkut lagi (Doc. Om Agus)</span></span></p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh4.googleusercontent.com/-Dn_sXcZy5NM/VMj83m7N5mI/AAAAAAAADLk/JVhBmsj5QGY/s400/DSC06681.JPG">https://lh4.googleusercontent.com/-Dn_sXcZy5NM/VMj83m7N5mI/AAAAAAAADLk/JVhBmsj5QGY/s400/DSC06681.JPG</a>' width='' height='' title='Batu-batu lepas (Doc. Om Agus)'><span class='caption-text'>Batu-batu lepas (Doc. Om Agus)</span></span> <span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-m7Q962WNrdY/VMj85k5QCtI/AAAAAAAADL0/cs2pWz7NMmI/s400/DSC06684.JPG">https://lh3.googleusercontent.com/-m7Q962WNrdY/VMj85k5QCtI/AAAAAAAADL0/cs2pWz7NMmI/s400/DSC06684.JPG</a>' width='' height='' title='Indahnya Setu Patok (Doc. Om Agus)'><span class='caption-text'>Indahnya Setu Patok (Doc. Om Agus)</span></span></p>

<p>Perjalanan akhirnya kita lanjutkan lagi, om Agus mengajak saya untuk lebih mendekat ke <strong>Setu Patok</strong> sampai kita bisa mendekati bibir setu. Kondisi jalur <em>single track</em> , rapatnya tumbuhan di kanan kiri jalur dan beberapa turunan yang sedikit &ldquo;curam&rdquo; sukses membuat saya <em>nyangkut</em> dan beberapa kali terjatuh :D</p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh5.googleusercontent.com/-1A2eDHns15c/VMj_7p4exXI/AAAAAAAADMM/CyW9nrs2o54/s400/DSC06692.JPG">https://lh5.googleusercontent.com/-1A2eDHns15c/VMj_7p4exXI/AAAAAAAADMM/CyW9nrs2o54/s400/DSC06692.JPG</a>' width='' height='' title='Rapatnya tumbuhan di kanan kiri jalur (Doc. Om Agus)'><span class='caption-text'>Rapatnya tumbuhan di kanan kiri jalur (Doc. Om Agus)</span></span></p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh5.googleusercontent.com/-0afhIb0mjXs/VMj_7051j8I/AAAAAAAADMI/4m5Z_F_5obM/s400/DSC06694.JPG">https://lh5.googleusercontent.com/-0afhIb0mjXs/VMj_7051j8I/AAAAAAAADMI/4m5Z_F_5obM/s400/DSC06694.JPG</a>' width='' height='' title='Berusaha keras bangkit setelah nyungsep (Doc. Om Agus)'><span class='caption-text'>Berusaha keras bangkit setelah nyungsep (Doc. Om Agus)</span></span></p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-eHTO-YRotNY/VMj_87xDCFI/AAAAAAAADMY/9ALD7fwnax4/s400/DSC06701.JPG">https://lh3.googleusercontent.com/-eHTO-YRotNY/VMj_87xDCFI/AAAAAAAADMY/9ALD7fwnax4/s400/DSC06701.JPG</a>' width='' height='' title='Wildan dan Kuda Lumpinx pose di bibir Setu Patok (Doc. Om Agus)'><span class='caption-text'>Wildan dan Kuda Lumpinx pose di bibir Setu Patok (Doc. Om Agus)</span></span></p>

<p>Dengan sampai-nya kita di bibir <strong>Setu Patok</strong> ini berarti tandanya bahwa kita sudah menyelesaikan <em>etape</em> ke dua dari 3 tujuan yang sudah di tentukan, dan ya akhirnya om Agus-pun mengajak saya untuk merasakan sensansi bermain <em>enduro</em> (meskipun saya menggunakan ban <em>dual purpose</em> ) ke lereng Ciremai. <strong>&ldquo;Bagaimana sudah siap merasakan sensansi bermain enduro seperti di video <em>Red Bull Romaniac</em> ?&rdquo;</strong> tanya om Agus pada saya yang secara spontan saya jawab <strong>&ldquo;Hayuuk lah om :)&rdquo;</strong> .</p>

<p>Akhirnya hujanpun turun ketika kita sedang dalam perjalanan menuju ke lereng gunung Ciremai, dan ketika tiba di sebuah tanah lapang saya lihat om Agus berhenti menunggu saya. Ketika saya mendekat, akhirnya om Agus-pun berkata <strong>&ldquo;tin kalau mau geber gas, disini tempatnya. Anak-anak (teman-teman om Agus) kalau udah disini, pasti pada balapan sampai ketemu jalan aspal ujung sana.&rdquo;</strong>, karena terbakar dengan omongan om Agus sayapun mulai tarik gas dalam-dalam. Tetapi sayang-nya saya lupa kalau ternyata saya menggunakan ban <em>dual purpose</em> yang cukup licin jika digunakan di kondisi jalur tanah merah dan basah, akhirnya sayapun dengan sukses tergelincir dengan cukup keras yang menyebabkan <em>stang</em> jadi bengkok sedikit lebih banyak ke arah kiri dan tuas <em>perseneling</em> yang posisi-nya jadi seperti <em>menantang awan</em>. Karena tuas <em>perseneling</em> tidak bisa kembali ke posisi normal meskipun sudah di tendang-tendang, akhirnya om Agus-pun memutuskan nanti mampir ke bengkel dahulu untuk mengembalikan tuas <em>perneling</em> ke posisi normal baru kemudian dilanjutkan ke lereng Ciremai.</p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh5.googleusercontent.com/-thEEM3Ygjcc/VMkIX0CI1qI/AAAAAAAADMw/FDaUC8EHdIQ/s400/DSC06705.JPG">https://lh5.googleusercontent.com/-thEEM3Ygjcc/VMkIX0CI1qI/AAAAAAAADMw/FDaUC8EHdIQ/s400/DSC06705.JPG</a>' width='' height='' title='Kondisi Wildan Setelah Terjatuh (Doc. Om Agus)'><span class='caption-text'>Kondisi Wildan Setelah Terjatuh (Doc. Om Agus)</span></span></p>

<p>Tidak jauh dari tempat saya terjatuh ternyata terdapat sebuah bengkel, akhirnya kitapun mampir di bengkel tersebut untuk membetulkan posisi tuas <em>perseneling</em> saya. Setelah selesai membetulkan posisi tuas <em>perseneling</em> akhirnya kita pun memutuskan untuk istirahat makan siang dahulu di sebuah warung yang yang terdapat di pinggir jalan, menu kita siang itu adalah nasi uduk dan segelas kopi panas :)</p>

<p>Puas mengisi tenaga, akhirnya perjalanan kita lanjutkan kembali dan tujuan kita kali ini adalah lereng gunung Ciremai. Dengan kondisi cuaca yang masih hujan dengan intensitas lebat, akhirnya kitapun mulai memasuki lereng gunung Ciremai yang ditandai dengan mulai banyak-nya pohon-pohon pinus dan kondisi jalurnya adalah <em>single track</em> dengan sesekali terdapat batang pohon pinus yang melintang ditengah jalur.</p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-HNBUHXevkx8/VMkRDQ4IpMI/AAAAAAAADNQ/Fk_4rZ1yNIc/s400/DSC06722.JPG">https://lh3.googleusercontent.com/-HNBUHXevkx8/VMkRDQ4IpMI/AAAAAAAADNQ/Fk_4rZ1yNIc/s400/DSC06722.JPG</a>' width='' height='' title='Merasakan Rapatnya Hutan Pinus (Doc. Om Agus)'><span class='caption-text'>Merasakan Rapatnya Hutan Pinus (Doc. Om Agus)</span></span> <span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/---q0ORX5W9s/VMkRBiNrUKI/AAAAAAAADNA/ASRQR1nXJQY/s400/DSC06727.JPG">https://lh3.googleusercontent.com/&#8212;q0ORX5W9s/VMkRBiNrUKI/AAAAAAAADNA/ASRQR1nXJQY/s400/DSC06727.JPG</a>' width='' height='' title='Menikmati Keheningan di tengah Hutan (Doc. Om Agus)'><span class='caption-text'>Menikmati Keheningan di tengah Hutan (Doc. Om Agus)</span></span></p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh4.googleusercontent.com/-udg-hETAbu4/VMkSfjRIpcI/AAAAAAAADNs/58MpXIbdr2Q/s640/DSC06739.JPG">https://lh4.googleusercontent.com/-udg-hETAbu4/VMkSfjRIpcI/AAAAAAAADNs/58MpXIbdr2Q/s640/DSC06739.JPG</a>' width='' height='' title='Serasa Ikut di Event Red Bull Romaniac (Doc. Om Agus)'><span class='caption-text'>Serasa Ikut di Event Red Bull Romaniac (Doc. Om Agus)</span></span></p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-h-IKJjzUNxE/VMkSfWrEh5I/AAAAAAAADNo/pMhR8SrK5ZU/s400/DSC06741.JPG">https://lh3.googleusercontent.com/-h-IKJjzUNxE/VMkSfWrEh5I/AAAAAAAADNo/pMhR8SrK5ZU/s400/DSC06741.JPG</a>' width='' height='' title='Menikmati Lereng Ciremai (Doc. Om Agus)'><span class='caption-text'>Menikmati Lereng Ciremai (Doc. Om Agus)</span></span> <span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh5.googleusercontent.com/-tSvvKluBCQc/VMkSfCv7J7I/AAAAAAAADNk/Nq6VT3Wusqg/s400/DSC06747.JPG">https://lh5.googleusercontent.com/-tSvvKluBCQc/VMkSfCv7J7I/AAAAAAAADNk/Nq6VT3Wusqg/s400/DSC06747.JPG</a>' width='' height='' title='Kondisi Tumbuhan di Jalur Semakin Rapat (Doc. Om Agus)'><span class='caption-text'>Kondisi Tumbuhan di Jalur Semakin Rapat (Doc. Om Agus)</span></span></p>

<p>Kita sempat beristirahat sebentar di tengah hutan ini, sembari menghabiskan sebatang rokok saya pun sempat <em>nyeletuk</em> ke om Agus bahwa jalurnya ga jauh beda ama jalur pendakian :D Dan ternyata om Agus menimpali <strong>&ldquo;Iya emang, ini enak kita masih turun. Nah kalau teman-teman jalur seperti ini dibuat kebalik. Dari bawah naik ke atas&rdquo;</strong>, widih bisa dibayangkan bagaimana saya bakal benar-benar kesulitan :D Sebelum melanjutkan perjalanan, om Agus sempat memperingati saya bahwa nanti didepan akan terdapat sebuah turunan yang cukup &ldquo;curam&rdquo;. Setelah berkata demikian akhirnya perjalanan-pun kita lanjutkan kembali, tidak membutuhkan waktu yang lama buat kita untuk sampai pada turunan curam yang dimaksud oleh om Agus dan bagi saya ini turunan-nya benar-benar curam. Disini saya sempat berpikir cukup lama, apa mau diambil atau tidak,  ditengah-tengah kegalauan saya om Agus sempat berceletuk <strong>&ldquo;Gimana, berani ga? Kalau ga berani, sini biar saya aja yang bawa.&rdquo;</strong> Setelah melihat-lihat situasi dan menimbang-nimbang, akhirnya saya beranikan diri untuk mengambil turunan ini dengan memantapkan hati jika sejelek-jeleknya nanti jika jatuh ke kanan atau ke kiri ya <em>nyungsep</em> ke semak-semak bukan di jurang :D</p>

<p>Akhirnya sayapun berhasil dengan selamat sampai dibawah ;) dan om Agus-pun berkata <strong>&ldquo;Tenang, sebentar lagi kita sudah keluar dari hutan kok.&rdquo;</strong>, dan saya pun akhirnya bisa tersenyum karena saya merasa bahwa ujian utama-nya sudah terlewati. Tapi untuk keluar dari hutan-pun bukanlah sesuatu yang mudah, ternyata di depan masih banyak turunan-turunan licin yang akhirnya berhasil membuat saya terjatuh untuk kesekian kali-nya disini. Kurang lebih jam 15:30 sore, akhirnya kita pun keluar dari lebatnya hutan pinus di lereng gunung Ciremai dan langsung pulang menuju ke rumah om Agus.</p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh6.googleusercontent.com/-i7LYJkCVJr0/VMkbLTZXkNI/AAAAAAAADOM/coezLZAHUgw/s640/DSC06748.JPG">https://lh6.googleusercontent.com/-i7LYJkCVJr0/VMkbLTZXkNI/AAAAAAAADOM/coezLZAHUgw/s640/DSC06748.JPG</a>' width='' height='' title='Turunan Curam (Doc. Om Agus)'><span class='caption-text'>Turunan Curam (Doc. Om Agus)</span></span></p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh6.googleusercontent.com/-5ah-b_2cbog/VMkbL_N1KKI/AAAAAAAADOI/S3XzlK1vf-w/s400/DSC06751.JPG">https://lh6.googleusercontent.com/-5ah-b_2cbog/VMkbL_N1KKI/AAAAAAAADOI/S3XzlK1vf-w/s400/DSC06751.JPG</a>' width='' height='' title='Nyungsep Untuk Kesekian kalinya (Doc. Om Agus)'><span class='caption-text'>Nyungsep Untuk Kesekian kalinya (Doc. Om Agus)</span></span> <span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh5.googleusercontent.com/-gKPwTT0rVyM/VMkbLYOyhvI/AAAAAAAADOA/s4R2fshxGFU/s400/DSC06756.JPG">https://lh5.googleusercontent.com/-gKPwTT0rVyM/VMkbLYOyhvI/AAAAAAAADOA/s4R2fshxGFU/s400/DSC06756.JPG</a>' width='' height='' title='Yeee Akhirnya Berhasil Keluar Juga (Doc. Om Agus)'><span class='caption-text'>Yeee Akhirnya Berhasil Keluar Juga (Doc. Om Agus)</span></span></p>

<p>Malam itu om Agus menyarankan saya supaya istirahat dulu dirumah-nya untuk memulihkan tenaga dan pulang ke Jakarta besok pagi-nya, tawaran ini pun saya terima dengan sukacita :) Dan akhirnya malam itu saya gunakan sebagai ajang <em>konsultasi</em> tentang semua hal yang berkaitan dengan <em>dirt bike</em>  baik tips dan trik maupun masalah setting atau modifikasi motor trail, om Aguspun memberikan banyak saran kepada saya malam itu. Beberapa saran yang saya ingat betul pada ajang <em>konsultasi</em> malam itu kurang lebih seperti dibawah ini:</p>

<ul>
<li>Sebelum melakukan modifikasi atau penggantian komponen, sebaiknya dicoba dulu di lapangan (bisa dibuat <em>trabas</em> atau latihan di sirkuit) supaya kita tidak salah modifikasi.</li>
<li>Jangan terlalu banyak bermain <em>kopling</em> kalau di medan <em>enduro</em> apalagi sampai nge-gantung, bisa dijamin kampas kopling langsung habis jika rute yang dilewati panjang, cukup mainkan gas saja untuk melewati rintangan-rintangan seperti batu atau tanjakan-tanjakan.</li>
<li>Jika pingin bisa <em>lemes</em> ketika <em>trabas</em>, sering-sering latihan atau ikut acara bareng anak-anak trail yang lain supaya mental dan skill makin terasah.</li>
<li>Kalau belum yakin dengan jalur yang mau diambil, coba lewati pelan-pelan jangan asal <em>ngebut</em></li>
</ul>


<p>Sebenarnya masih banyak beberapa saran yang diberikan om Agus malam itu, tetapi yang paling saya ingat adalah poin-poin diatas. Setelah sesi konsultasi dan ngobrol, akhirnya malam itupun saya tertidur dengan pulas. Saya terbangun di Minggu pagi itu kurang lebih jam 08:00, setelah mandi akhirnya om Agus-pun mengajak saya untuk mencari sarapan sembari berkeliling di sekitaran daerah rumah om Agus. Minggu pagi itu saya melihat banyak sekali komunitas-komunitas trail yang sedang bersiap-siap untuk melakukan <em>adventure</em> , akhirnya tibalah kita disebuah rumah makan langganan om Agus dan kemudian kita memesan makanan. Sembari menunggu pesanan datang, tiba-tiba datang serombongan motor trail ke rumah makan tempat kita dan ternyata mereka adalah teman-teman om Agus dalam ber-<em>adventure</em> jadilah sarapan pagi itu cukup hangat di sertai dengan cerita-cerita seru teman-teman om Agus :) Benar-benar suasana yang bikin kangen, bercanda dan tertawa bersama di tengah kehangatan :)</p>

<p>Karena dikejar waktu Senin harus masuk kerja, akhirnya sayapun dengan terpaksa harus segera kembali ke Jakarta meninggalkan semua kenangan indah di Cirebon. Seru-nya petualangan di <strong>Setu Patok</strong> dan <strong>Lereng Gunung Ciremai</strong> benar-benar sangat berkesan bagi saya, setelah berpamitan dengan om Agus dan keluarga akhirnya sayapun bertolak ke Jakarta kurang lebih jam 10:00 dan sampai dengan selamat di kos-kosan kurang lebih jam 18:00 :)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Perjalanan Ke Kasepuhan Ciptagelar (Bagian 2)]]></title>
    <link href="http://martinusadyh.web.id/2015/01/12/perjalanan-ke-kasepuhan-ciptagelar-bagian-2/"/>
    <updated>2015-01-12T21:24:29+07:00</updated>
    <id>http://martinusadyh.web.id/2015/01/12/perjalanan-ke-kasepuhan-ciptagelar-bagian-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh6.googleusercontent.com/-XxYLFeVWZbM/VLPuC7ULqSI/AAAAAAAADFc/sKM9pitpajU/s640/Hangatnya%2520Suasana%2520Pagi%2520Itu.jpg">https://lh6.googleusercontent.com/-XxYLFeVWZbM/VLPuC7ULqSI/AAAAAAAADFc/sKM9pitpajU/s640/Hangatnya%2520Suasana%2520Pagi%2520Itu.jpg</a>' width='' height='' title='Sejuknya udara pagi itu di Kasepuhan Ciptagelar'><span class='caption-text'>Sejuknya udara pagi itu di Kasepuhan Ciptagelar</span></span></p>

<p>Pagi itu saya bangun kurang lebih jam 08:30 pagi, dan ternyata teman-teman sudah tidak ada di kamar. Setelah keluar dari kamar, ternyata mereka sedang menikmati secangkir kopi di teras <strong>Imah Gede</strong> yang cukup luas itu. Tak perlu waktu lama bagi saya untuk menyusul mereka ngobrol di teras depan, tak terasa sudah beberapa batang rokok yang sudah kita habiskan dan kopi di gelas yang juga sudah mulai menipis. Bagi saya pribadi, ini merupakan sebuah <em>peringatan</em> untuk segera angkat kaki melihat-lihat suasana di sekitar <strong>Imah Gede</strong> (tanpa mandi terlebih dahulu tentunya, karena cuaca pagi itu terbilang cukup dingin :D ) :)</p>

<!-- more -->


<p>Sebenarnya saya masih ingin berjalan-jalan menikmati suasana <strong>Kasepuhan Ciptagelar</strong> sembari menghangatkan badan ketika kita semua di panggil untuk segera sarapan, pagi itu kita sarapan dengan penuh canda tawa ketika membahas kejadian-kejadian lucu yang kita alami kemarin.</p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh5.googleusercontent.com/-rWXURNjB2X0/VLPh-dv4NrI/AAAAAAAADD4/GDYcGcHRop8/s400/Leuit%2520Jimat.jpg">https://lh5.googleusercontent.com/-rWXURNjB2X0/VLPh-dv4NrI/AAAAAAAADD4/GDYcGcHRop8/s400/Leuit%2520Jimat.jpg</a>' width='300' height='225' title='Leuit Jimat'><span class='caption-text'>Leuit Jimat</span></span> <span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-I3FVGuyfpLk/VLPiZTR2HUI/AAAAAAAADEU/J-3iEYCGV1A/s400/Podium%2520Adat.jpg">https://lh3.googleusercontent.com/-I3FVGuyfpLk/VLPiZTR2HUI/AAAAAAAADEU/J-3iEYCGV1A/s400/Podium%2520Adat.jpg</a>' width='300' height='225' title='Podium Adat'><span class='caption-text'>Podium Adat</span></span></p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh5.googleusercontent.com/-O-ER4DAKwks/VLPh-yqOg-I/AAAAAAAADEE/XTo5Gg__dwc/s400/ImahGede.jpg">https://lh5.googleusercontent.com/-O-ER4DAKwks/VLPh-yqOg-I/AAAAAAAADEE/XTo5Gg__dwc/s400/ImahGede.jpg</a>' width='300' height='225' title='Imah Gede'><span class='caption-text'>Imah Gede</span></span> <span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh4.googleusercontent.com/-_IWnMAut24A/VLPh-TKTVMI/AAAAAAAADD8/FldZLV_D_Nc/s400/CigaTV.jpg">https://lh4.googleusercontent.com/-_IWnMAut24A/VLPh-TKTVMI/AAAAAAAADD8/FldZLV_D_Nc/s400/CigaTV.jpg</a>' width='300' height='225' title='TV Swadaya Ciptagelar'><span class='caption-text'>TV Swadaya Ciptagelar</span></span></p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh5.googleusercontent.com/-ZbQsqRpU79A/VLPicJ0t-eI/AAAAAAAADEc/fh4d3scHkDg/s400/Suasana%2520di%2520Depan%2520Imah%2520Gede.jpg">https://lh5.googleusercontent.com/-ZbQsqRpU79A/VLPicJ0t-eI/AAAAAAAADEc/fh4d3scHkDg/s400/Suasana%2520di%2520Depan%2520Imah%2520Gede.jpg</a>' width='300' height='225' title='Suasana di Depan Imah Gede'><span class='caption-text'>Suasana di Depan Imah Gede</span></span> <span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-H9aIPIVpQpg/VLPiLU9CmlI/AAAAAAAADEM/Y9eNiyy-uD4/s400/Pelataran%2520Ciptagelar.jpg">https://lh3.googleusercontent.com/-H9aIPIVpQpg/VLPiLU9CmlI/AAAAAAAADEM/Y9eNiyy-uD4/s400/Pelataran%2520Ciptagelar.jpg</a>' width='300' height='225' title='Pelataran Ciptagelar'><span class='caption-text'>Pelataran Ciptagelar</span></span></p>

<p>Setelah selesai sarapan kita pun mulai <em>packing</em> untuk kembali lagi ke <strong>Jakarta</strong>, sesuai kesepakatan di malam sebelumnya jalur pulang yang akan kita tempuh adalah <strong>Pasir Kuray > Cisolok > Warung Banten > Citorek > Cipanas</strong> <em>(kalau tidak salah, jalur ini adalah rekomendasi dari om <a href="https://www.facebook.com/tendy.septiagara">Tendy Septiagara</a>)</em> Ketika kita sedang beres-beres perabotan lenong untuk pulang, tiba-tiba datang rombongan mobil yang ternyata mereka adalah turis asal <strong>Malaysia</strong> yang sedang berwisata di <strong>Kasepuhan Ciptagelar</strong> dan ditemani oleh seorang <em>guide</em> cewek :) Dan sebelum pulang, akhirnya kita sempatkan untuk foto keluarga <em>(lagi)</em> terlebih dahulu :)</p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh5.googleusercontent.com/-eZFaK2eIuWI/VLPn7MtJdcI/AAAAAAAADEs/ENmDTCMKN28/s400/FotoKeluargaDiCiptagelar.jpg">https://lh5.googleusercontent.com/-eZFaK2eIuWI/VLPn7MtJdcI/AAAAAAAADEs/ENmDTCMKN28/s400/FotoKeluargaDiCiptagelar.jpg</a>' width='300' height='225' title='Foto Keluarga'><span class='caption-text'>Foto Keluarga</span></span> <span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-JJIhgeomglE/U_d2_zy8KrI/AAAAAAAAB5c/a43ZY3lNX-0/s400/FotoKeluargaDiImahGede.jpg">https://lh3.googleusercontent.com/-JJIhgeomglE/U_d2_zy8KrI/AAAAAAAAB5c/a43ZY3lNX-0/s400/FotoKeluargaDiImahGede.jpg</a>' width='300' height='225' title='Rame-rame bersama tour guide'><span class='caption-text'>Rame-rame bersama tour guide</span></span></p>

<p>Perjalanan pulang yang akan saya jalani ini ternyata adalah sebuah perjalanan yang cukup panjang, melelahkan dan paling menegangkan selama saya berwisata menggunakan kendaraan bermotor. Semua ini di awali oleh mendung yang menggantung di atas langit <strong>Kasepuhan Ciptagelar</strong> ketika kita akan pulang, tetapi mendung bukanlah pertanda hujan akan turun saat itu juga. Sebagai ganti atas rasa kekawatiran saya, pemandangan sepanjang jalan menuju ke <strong>Pasir Kuray</strong> sungguh sangat-sangat indah meskipun dengan jalan yang berbatu-batu:) Lebatnya hutan, hamparan sawah yang disusun secara terasiring, sungai lebar dengan airnya yang menimbulkan suara gemericik dan seru-nya melewati jembatan kayu merupakan kombinasi yang sangat harmoni bagi saya.</p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh3.googleusercontent.com/-Zt2Kv9dQoec/VLPoLJzvsjI/AAAAAAAADE8/xDJaJxN-1ew/s640/MendungDiLangitCiptagelar.jpg">https://lh3.googleusercontent.com/-Zt2Kv9dQoec/VLPoLJzvsjI/AAAAAAAADE8/xDJaJxN-1ew/s640/MendungDiLangitCiptagelar.jpg</a>' width='' height='' title='Mendung di Langit Ciptagelar'><span class='caption-text'>Mendung di Langit Ciptagelar</span></span></p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh4.googleusercontent.com/-5JEMMfZ5-xE/VLPs1ODEwOI/AAAAAAAADFM/oK4-ueQrmwo/s640/Sawah%2520Terasiring.jpg">https://lh4.googleusercontent.com/-5JEMMfZ5-xE/VLPs1ODEwOI/AAAAAAAADFM/oK4-ueQrmwo/s640/Sawah%2520Terasiring.jpg</a>' width='' height='' title='Sawah yang disusun terasiring'><span class='caption-text'>Sawah yang disusun terasiring</span></span></p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh6.googleusercontent.com/-A96IefIBmWs/VLPs1dwZvwI/AAAAAAAADFQ/lZP_JDv0rDg/s640/JembatanKayu.jpg">https://lh6.googleusercontent.com/-A96IefIBmWs/VLPs1dwZvwI/AAAAAAAADFQ/lZP_JDv0rDg/s640/JembatanKayu.jpg</a>' width='' height='' title='Serunya Melewati Jembatan Kayu'><span class='caption-text'>Serunya Melewati Jembatan Kayu</span></span></p>

<div>
<script async src="//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js"></script>
<!-- 300x250, created 12/13/09 -->
<ins class="adsbygoogle"
     style="display:inline-block;width:300px;height:250px"
     data-ad-client="ca-pub-8822787298726866"
     data-ad-slot="0323780848"></ins>
<script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
</script>
</div>


<p>Hujan benar-benar mulai turun ketika kita memasuki daerah <strong>Citorek</strong> dan saya langsung teringat tulisan <a href="https://www.facebook.com/menembus.batas">Om Menembus Batas Indonesia</a> di <a href="http://www.nusantaride.com/Forums/forum.php">Forum Nusantaride</a> yang berjudul <a href="http://www.nusantaride.com/Forums/showthread.php?t=868">Cerita Indahnya Indonesia di Bumi Citorek</a>, ternyata keindahan yang pernah saya baca dari tulisan <a href="https://www.facebook.com/menembus.batas">Om Menembus Batas Indonesia</a> benar-benar nyata ada-nya meskipun saat itu sedang hujan.</p>

<p>Waktu yang kita habiskan di <strong>Citorek</strong> ini tidak terlalu lama, kita cuma mampir ngopi disebuah warung dan kemudian perjalanan kita lanjutkan kembali dikarenakan takut ke-malaman dijalan. Ditengah perjalanan keluar <strong>Citorek</strong> sebuah insiden kecil dialami oleh <a href="https://www.facebook.com/tendy.septiagara">Om Tendy Septiagara</a>, dan akhirnya kita-pun berhenti sebentar untuk mengecek kondisi motor Om Tendy tersebut.</p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh4.googleusercontent.com/-GQMf971EgCk/VLPyuqxyBAI/AAAAAAAADF8/kpbyfymdzTY/s640/Kondisi%2520Citorek%2520di%2520Kala%2520Hujan.jpg">https://lh4.googleusercontent.com/-GQMf971EgCk/VLPyuqxyBAI/AAAAAAAADF8/kpbyfymdzTY/s640/Kondisi%2520Citorek%2520di%2520Kala%2520Hujan.jpg</a>' width='' height='' title='Memasuki Citorek'><span class='caption-text'>Memasuki Citorek</span></span></p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh4.googleusercontent.com/-YRfo6ZAjpxg/VLPyt79xaRI/AAAAAAAADF0/V7S3MK7GsPA/s640/Motor%2520Om%2520Tendy%2520Trouble.jpg">https://lh4.googleusercontent.com/-YRfo6ZAjpxg/VLPyt79xaRI/AAAAAAAADF0/V7S3MK7GsPA/s640/Motor%2520Om%2520Tendy%2520Trouble.jpg</a>' width='' height='' title='Rantai Motor Om Tendy Bermasalah'><span class='caption-text'>Rantai Motor Om Tendy Bermasalah</span></span></p>

<p>Karena saya tidak begitu mengenal medan dan jalur, saya cuma mengikuti <a href="https://www.facebook.com/tendy.septiagara">Om Tendy Septiagara</a> yang berperan sebagai penunjuk jalan. Tapi makin lama jalur yang kita lewati ini semakin mengecil dan mulai memasuki hutan. Yang membuat <em>merinding</em> saya adalah jalur yang kita tempuh mulai meninggalkan perkampungan penduduk dan waktu itu sudah mulai menjelang petang, kalau tidak salah kita mulai masuk hutan kurang lebih pukul 17:30 atau 17:45 sore. Terus terang saya sempat merasa takut (<em>jiper</em>) untuk berkendara malam-malam ditengah hutan, apalagi dengan jalur <em>semi offroad</em> karena sebelumnya saya juga tidak pernah.</p>

<p>Apa boleh buat akhirnya apa yang saya takutkan terjadi juga, suasana makin lama makin gelap. Akhirnya malam-pun tiba juga dan cuma kita ber-enam di tengah hutan malam-malam begini ditambah dengan gerimis rintik-rintik yang cukup membuat jantung berdetak sedikit lebih cepat dari biasanya :( Suasana malam ditengah hutan waktu itu benar-benar sangat gelap, sumber cahaya cuma dari lampu motor kita saja. Pikiran aneh-aneh juga mulai muncul di kepala saya waktu itu <strong> &ldquo;bagaimana klo sebelah kiri ini jurang?&rdquo;, &ldquo;bagaimana kalau ada harimau?&rdquo; </strong>
 dan pikiran-pikiran aneh lain-nya :( Hingga akhirnya ketika kita tiba di suatu tempat yang agak lapang <a href="https://www.facebook.com/tendy.septiagara">Om Tendy Septiagara</a> memutuskan untuk istirahat sebentar sembari menghabiskan sebatang dua batang rokok, kebetulan sekali bisa untuk meredakan sedikit ketegangan yang saya alami :D Sembari beristirahat kita sempat bertemu dengan beberapa warga dan menyapa-nya, yang bikin saya makin kagum sama mereka adalah motor yang mereka gunakan sama sekali tidak dilengkapi dengan lampu penerangan dan sumber cahaya yang mereka gunakan cuma berasal dari <em>headlamp</em> yang di ikatkan di kepala mereka.</p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh6.googleusercontent.com/-n3AzZPIgIos/VLP3KJGSg1I/AAAAAAAADGc/yavGsf5CfMg/s640/RidingMalamDiTengahHutan.jpg">https://lh6.googleusercontent.com/-n3AzZPIgIos/VLP3KJGSg1I/AAAAAAAADGc/yavGsf5CfMg/s640/RidingMalamDiTengahHutan.jpg</a>' width='' height='' title='Pengalaman Pertama Riding Malam di Tengah Hutan'><span class='caption-text'>Pengalaman Pertama Riding Malam di Tengah Hutan</span></span></p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh5.googleusercontent.com/-f5MS6qDPL4U/VLP3J4K-vAI/AAAAAAAADGY/UkAYKLWF_Pw/s640/TetepEksisMeskipunGelap.jpg">https://lh5.googleusercontent.com/-f5MS6qDPL4U/VLP3J4K-vAI/AAAAAAAADGY/UkAYKLWF_Pw/s640/TetepEksisMeskipunGelap.jpg</a>' width='' height='' title='Tetap Eksis Walaupun Gelap Melanda'><span class='caption-text'>Tetap Eksis Walaupun Gelap Melanda</span></span></p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh4.googleusercontent.com/-WWwz06KUZ9c/VLP3KNss9KI/AAAAAAAADGg/14ievLd6D24/s640/GilaGilaan.jpg">https://lh4.googleusercontent.com/-WWwz06KUZ9c/VLP3KNss9KI/AAAAAAAADGg/14ievLd6D24/s640/GilaGilaan.jpg</a>' width='' height='' title='Sedikit Gila-gilaan Untuk Meredakan Ketegangan'><span class='caption-text'>Sedikit Gila-gilaan Untuk Meredakan Ketegangan</span></span></p>

<p>Setelah beberapa jam melewati gelapnya hutan, akhirnya kitapun menemukan sebuah perkampungan dan kalau tidak salah kita sudah mulai masuk daerah <strong>Cipanas</strong> . Kondisi jalan juga sudah mulai berganti dari yang tadi-nya berbatu menjadi aspal mulus dan ini kita gunakan untuk sedikit menambah kecepatan, tetapi sayang-nya ditengah perjalanan saya akhirnya gantian mengalami kendala yaitu ban belakang saya yang bocor :(</p>

<p>Wadduh.. dimana harus mencari tambal ban malam-malam begini, dan kondisi kita juga masih belum ketemu dengan perkampungan hanya bangunan yang seperti vila saja yang kita temuin di sepanjang jalan. Akhirnya dengan terpaksa, motor tetap saya naikin meskipun ban belakang dalam keadaan kempes. Kalau tidak salah, setengah jam kemudian kita akhirnya menemukan sebuah tambal ban yang tutup. Akhirnya setelah memberanikan diri mengetuk pintu dan minta maaf karena sudah mengganggu istirahatnya, kitapun minta tolong ke abang-abang tersebut untuk menolong menambal ban saya. Dan untungnya, abang-abang tambal ban tersebut mau untuk menambal ban belakang saya meskipun kalau tidak salah itu sudah pukul 01:00 dinihari.</p>

<p><span class='caption-wrapper'><img class='caption' src='https://lh6.googleusercontent.com/-q1Grlrt4yjI/VLP82D7SPUI/AAAAAAAADGw/O01bYiLq5sA/s640/TambalBan.jpg">https://lh6.googleusercontent.com/-q1Grlrt4yjI/VLP82D7SPUI/AAAAAAAADGw/O01bYiLq5sA/s640/TambalBan.jpg</a>' width='' height='' title='Bantuan Abang Tambal Ban di Tengah Malam'><span class='caption-text'>Bantuan Abang Tambal Ban di Tengah Malam</span></span></p>

<p>Selesai menambal ban dan mengucapkan rasa terima kasih kita, akhirnya perjalanan kita lanjutkan kembali. Tetapi sayang-nya masalah belum juga berakhir, sekarang gantian bensin yang mulai menipis. Masalahnya utama kita waktu itu adalah tidak ada <strong>POM Bensin</strong> yang buka 24 jam :( , untung-nya motor <a href="https://www.facebook.com/febry.pies?fref=pb&amp;hc_location=profile_browser">Febri Pies</a> termasuk cukup irit dan bersedia bersedekah ke teman-teman yang kehabisan bensin lain-nya.</p>

<p>Bantuan seliter bensin dari <a href="https://www.facebook.com/febry.pies?fref=pb&amp;hc_location=profile_browser">Febri Pies</a> ternyata cukup manjur, karena tidak lama kemudian kitapun akhirnya menemukan sebuah <strong>Alfamart</strong>  yang mempunyai mesin ATM dan tidak jauh dari <strong>Alfamart</strong> tersebut terdapat sebuah <strong>POM Bensin</strong> yang buka. Setelah mengambil uang <em>cash</em> dan mulai menyelesaikan beberapa masalah <em>administrasi</em> diantara kita, akhirnya kitapun rame-rame mengisi bensin dan melanjutkan perjalan pulang menuju ke Jakarta :) Dan akhirnya, sayapun sampai di kosan kurang lebih pukul 05:30 pagi ditemani oleh <a href="https://www.facebook.com/ar.farid.79?fref=pb&amp;hc_location=profile_browser">Om Ar Farid</a> dengan selamat ditambah kondisi yang super capek dan kurang tidur. Sesampai di kosan dan menurunkan perabotan lenong, sayapun lanjut mandi kemudian pergi ke kantor dengan kondisi terkantuk-kantuk.</p>

<p>Fyuh.. sebuah perjalanan menuju ke kasepuhan Ciptagelar dan Citorek bersama 5 orang bijak yang tidak akan terlupakan. Ramahnya penduduk lokal yang kita temuin, pengalaman terjatuh dari motor, dorong-dorong motor, helm yang bisa berenang, bensin dan duit yang menipis hingga ban bocor yang kejadian di tengah malam ditengah hutan yang ga akan pernah terlupakan ^_^</p>

<h3>Catatan:</h3>

<ul>
<li>Mayoritas foto yang digunakan pada postingan ini diambil dari kamera <a href="https://www.facebook.com/tendy.septiagara">Om Tendy Septiagara</a></li>
<li>Terima kasih buat <a href="https://www.facebook.com/ar.farid.79?fref=pb&amp;hc_location=profile_browser">Om Ar Farid</a>, <a href="https://www.facebook.com/tendy.septiagara">Om Tendy Septiagara</a>, <a href="https://www.facebook.com/mufid.amali?fref=pb&amp;hc_location=profile_browser">Mufid Amali</a>, <a href="https://www.facebook.com/febry.pies?fref=pb&amp;hc_location=profile_browser">Febri Pies</a> dan <a href="https://www.facebook.com/bronofree.cvc">NoFree Motofreeders</a> atas perjalanan seru-nya kali ini.</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
